<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1</title><!-- De Anima -->
        <author ref="#Averroes">Averroes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 1</title>
          <date when="2021-01-16">January 16, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="J" n="cod-dsKs3a">Venice 1562, Volume 11</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-01-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="iu7r3b-d1e38">
        <div xml:id="aristda-l1-asf1XY"> <!-- l1-1-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e108">Commentum 1</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e111">
            <lb ed="#J" n="30"/>INtendit per subtilitatem confirmationem demonstrationis. Et
            inten<lb ed="#J" n="31" break="no"/>dit per hoc, quod dixit aut quia sunt cognitae per res digniores &amp; nobi 
            <lb ed="#J" n="32"/>liores, nobilitatem subiecti. Artes enim non differunt abinuicem, nisi altero 
            <lb ed="#J" n="33"/>istorum duorum modorum, scilicet aut confirmatione demonstrationis, 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0017.xml-->
            <pb ed="#J" n="1-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>giam per confirmationem demonstrationis. Astrologia autem excedit 
            <lb ed="#J" n="2"/>illam nobilitate subiecti. Et dixit. necessarium est propter haec duo, &amp;c. 
            <lb ed="#J" n="3"/>idest necessarium est, quia haec duo inueniuntur in scientia de anima, vt 
            <lb ed="#J" n="4"/>procedat sermo de ea ante alias scientias. Et manifestum est
            consyderanti<lb ed="#J" n="5" break="no"/>bus: quoniam subiectum huius scientiae est nobilius aliis: &amp; similiter
            de<lb ed="#J" n="6" break="no"/>monstratio eius est magis firma. Et incoepit sermocinari ita. Qna de
            re<lb ed="#J" n="7" break="no"/>bus, &amp;c. inducendo homines ad amorem scientiae. &amp; sermo eius est in forma 
            <lb ed="#J" n="8"/>syllogismi categorici. &amp; quasi dicit &amp;, quia nos opinamur quod cognitio est 
            <lb ed="#J" n="9"/>de rebus honorabilibus, &amp; delectabilibus, &amp; quod scientiae superant se
            adin<lb ed="#J" n="10" break="no"/>uicem, aut propter confirmationem demonstrationis, aut propter nobili 
            <lb ed="#J" n="11"/>tatem subiecti, aut propter vtrunque, sicut inuenimus in scientia de anima, 
            <lb ed="#J" n="12"/>scilicet quia superat in his duobus alias scientias, praeter scientiam
            Diui<lb ed="#J" n="13" break="no"/>nam: necessarium est opinari quod scientia animae antecedit alias scientias:  
            <lb ed="#J" n="14"/>&amp; ideo posuimus eam inter omnia quaesita positione praecedenti. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf2XY"> <!-- l1-2-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e162">Commentum 2</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e165">
            <lb ed="#J" n="22"/>Cum demonstrauit causam, propter quam debet esse haec scientia
            ma<lb ed="#J" n="23" break="no"/>gis honorabilis, &amp; praecedens alias scientias nobilitate, incoepit etiam
            de<lb ed="#J" n="24" break="no"/>monstrare vtilitatem huius scientiae, dicendo Et nos videmus etiam quod
            co<lb ed="#J" n="25" break="no"/>gnitio, &amp;c. Et intendit per omnem veritatem scientias speculatiuas. &amp;
            in<lb ed="#J" n="26" break="no"/>tendit per hoc, quod dixit &amp; maxime in natura, idest &amp; maxime in scien 
            <lb ed="#J" n="27"/>tia Naturali.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e181">
            Deinde dedit causam, propter quam magis adiuuat
            Natu<lb ed="#J" n="28" break="no"/>ralem scientiam quae aliam, dicendo est enim Ts quasi principium animalium. i. 
            <lb ed="#J" n="29"/>&amp; causa in hoc est, quia cognoscere de animalibus est maxima cognitio 
            <lb ed="#J" n="30"/>partium naturalium: &amp; anima est principium animalium. vnde
            necessa<lb ed="#J" n="31" break="no"/>rium est vt scire de anima sit necessarium in cognitione animalium, non  
            <lb ed="#J" n="32"/>tantum vtile. Et debes scire quod iuuamentum scientiae animae ad alias scien 
            <lb ed="#J" n="33"/>tias inuenitur tribus modis. Quorum vnus est secundum quod est pars illius
            scien<lb ed="#J" n="34" break="no"/>tiae: immo nobilissima partium eius, sicut habet dispositionem cum scena 
            <lb ed="#J" n="35"/>Naturali. Animalia enim sunt nobilissima corporum generabilium, &amp;
            cor<lb ed="#J" n="36" break="no"/>ruptibilium. anima autem est nobilius omnibus, quae sunt in animalibus. 
            <lb ed="#J" n="37"/>Secundus est, quia dat pluribus scientiis plura principia: vt scientiae Mo 
            <lb ed="#J" n="38"/>ral scilicet regendi ciuitates, &amp; Diuinae. Moralis enim suscipit ab hac scientia 
            <lb ed="#J" n="39"/>vltimum finem homns, in eo quod est homo, &amp; scientiam suae substantiae, quae sit.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e210">
            <!-- para break in av commentary -->
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0018.xml-->
            <pb ed="#J" n="2-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/><pc type="indent"/>Tertius vero est commune iuuamentum: &amp; est facere acquirere
            confir<lb ed="#J" n="2" break="no"/>mationem in primis principiis. quoniam ex ea acquiritur cognitio
            cau<lb ed="#J" n="3" break="no"/>sarum primarum propositionum, &amp; cognitio alicuius per suam causam 
            <lb ed="#J" n="4"/>est magis firma, quam sui esse tantum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf3XY"> <!-- l1-3-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e234">Commentum 3</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e237">
            <lb ed="#J" n="16"/>Cum demonstrauit vtilitatem huius scientiae, incoepit demonstrare in 
            <lb ed="#J" n="17"/>tentionem suam dicendo. Et quaesitum est, &amp;c i. &amp; illud, quod quaerendum 
            <lb ed="#J" n="18"/>est in hac scientia, &amp; perscrutandum, est scire animae naturam, i.
            substan<lb ed="#J" n="19" break="no"/>tiam eius. deinde scire omnia contingentia ei: sicut est de aliis consyderan 
            <lb ed="#J" n="20"/>dis in scientia Naturali. CCognitio enim cuiuslibet oeneris, &amp; speciei non 
            <lb ed="#J" n="21"/>complebitur nisi per cognitionem substantiae illius speciei, &amp; per
            cogni<lb ed="#J" n="22" break="no"/>tionem eorum, quae contingunt ei, vt dictum est in Posterioribus
            analy<lb ed="#J" n="23" break="no"/>ticis.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e257">
            D. d. &amp; existimatum est, &amp;c. i. accidentium autem contingentium
            ani<lb ed="#J" n="24" break="no"/>mae quaedam sunt, vt existimatur, passiones, quae appropriantur animae, scilicet 
            <lb ed="#J" n="25"/>quoniam anima non indiget corpore in habendo has passiones, verbi gratia vt 
            <lb ed="#J" n="26"/>imaginatione per intellectum, quaedam autem reputantur indigere
            cor<lb ed="#J" n="27" break="no"/>pore, &amp; quod non complebuntur nisi per vtrunque scilicet anima, &amp; corpore. Et hoc 
            <lb ed="#J" n="28"/>intendebat, cum dixit. &amp; quaedam contingunt corpori propter animam. 
            <lb ed="#J" n="29"/>&amp; hae sunt passiones attributae virtuti concupiscibili scilicet animae, quae desyde 
            <lb ed="#J" n="30"/>rat, &amp; fugit. Et induxit hanc diuisionem in accidentibus animae: quoniam 
            <lb ed="#J" n="31"/>illud, quod est magis desyderatum de passionibus animae, est vtrum
            pos<lb ed="#J" n="32" break="no"/>sit esse de eis abstractum aliquid, aut non: quod impossibile est, nisi sit
            ali<lb ed="#J" n="33" break="no"/>quod earum proprium animae sine corpore. Et potest intendere per pas 
            <lb ed="#J" n="34"/>siones proprias animae, eas, quae primitus existunt in anima, &amp; secundo in 
            <lb ed="#J" n="35"/>corpore: vt sensus, &amp; imaginatio. &amp; intendit per alias, eas, quae existunt in 
            <lb ed="#J" n="36"/>anima propter corpus, vt somnum, &amp; vigilias. &amp; sic comprehendit in hoc 
            <lb ed="#J" n="37"/>sermone omnia, quae contingunt animae, &amp; attribuuntur ei. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf4XY"> <!-- l1-4-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e295">Commentum 4</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e298">
            <lb ed="#J" n="16"/>Cum demonstrauit quod quaerenda in hac scientia sunt principia duorum 
            <lb ed="#J" n="17"/>generum, quorum vnum est scire substantiam animae, &amp; aliud est scire ea, 
            <lb ed="#J" n="18"/>quae contingunt substantiae, incoepit primo demonstrare ea, perper quae est
            dif<lb ed="#J" n="19" break="no"/>ficile scire substantiam eius: &amp; est difficultas cognitionis viae &amp; regulae, ex 
            <lb ed="#J" n="20"/>qua pont quis inuenire suam definitionem. Et dixit. Et valde est difficile, &amp;c, 
            <lb ed="#J" n="21"/>idest &amp; valde est difficile in cognitione definitionis animae habere regu: 
            <lb ed="#J" n="22"/>lam, &amp; viam, ex qua possumus scire definitionem veram, i. viam inducentem nos 
            <lb ed="#J" n="23"/>ad suam definitionem perfecte. quoniam, si talem regulam habuerimus, tunc
            fa<lb ed="#J" n="24" break="no"/>cile erit cognoscere definitionem animae.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e320">
            Deinde incoepit demonstrare mo 
            <lb ed="#J" n="25"/>dum, perper quem difficile est inuenire talem viam, &amp; dare dubitationes, quae  
            <lb ed="#J" n="26"/>contingunt perper hanc difficultatem, &amp; dixit. Qnam haec perserutatio, quia est 
            <lb ed="#J" n="27"/>ommunis, &amp;c. i. &amp; causa huius difficultatis est: quoniam haec perscrutatio de anima, quae  
            <lb ed="#J" n="28"/>est quaerere cognitionem substantiae eius, quae est communis ei, &amp; omnibus rebus, qua 
            <lb ed="#J" n="29"/>rum substantia est quaerenda, pont quis dicere quod via, qua vniversaliter peruenimus 
            <lb ed="#J" n="30"/>ad cognoscendum definitiones rerum, eadem est in quaerendo cognitionem 
            <lb ed="#J" n="31"/>substantiae eius, &amp; aliarum substantiarum omnium rerum quaerendarum. Et dat 
            <lb ed="#J" n="32"/>rationem super hoc, dicendo, quoniam quemadmodum via, qua fit demonstratio 
            <lb ed="#J" n="33"/>super passiones, quae contingunt rebus, est eadem via in anima, &amp; in aliis, 
            <lb ed="#J" n="34"/>ita est in via cognitionis substantiae: vnde necesse est scire istam viam, quae 
            <lb ed="#J" n="35"/>sit. quod est valde difficile. Et, cum narrauit difficultarem contingentem
            di<lb ed="#J" n="36" break="no"/>centi quod ista via est eadem, quoniam quaerendum est ab eo scire illam viam, que 
            <lb ed="#J" n="37"/>sit, incoepit demonstrare difficultatem contingentem dicenti quod ista via non est eade. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf5XY"> <!-- l1-5-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e356">Commentum 5</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e359">
            <lb ed="#J" n="16"/>Intendit, &amp; si haec via, qua imus in inueniendo definitiones rerum, &amp;
            eo<lb ed="#J" n="17" break="no"/>gnoscendo substantias earum, non fuit eadem, &amp; communis omnibus rebus,
            qua<lb ed="#J" n="18" break="no"/>rum definitiones sunt quaerendae, sed plures vna, tunc illud, quod quaesitum 
            <lb ed="#J" n="19"/>est de cognitione substantiae animae, magis erit difficile. necessarium est enim 
            <lb ed="#J" n="20"/>tunc scire primitus in vnaquaque rerum, quarum definitio est cognoscenda per 
            <lb ed="#J" n="21"/>aliquam viam propriam illis rebus, quarum substantiae sunt cognoscendae, 
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e375">
            <lb ed="#J" n="22"/><pc type="indent"/>Et, cum fuerit declaratum a nobis illam viam esse, &amp; esse vnam, tunc necessa 
            <lb ed="#J" n="23"/>rium est nobis post scire illam viam, quae sit: vtrum demonstratio, vt dice 
            <lb ed="#J" n="24"/>bat Hippoerates: aut diuisio, vt Plato dixit: aut alia via, vt via
            compositio<lb ed="#J" n="25" break="no"/>nis, quam Aristo. dedit in Posterioribus. &amp;, cum hoc fuerit declaratum, re 
            <lb ed="#J" n="26"/>manebunt post multae dubitationes, &amp; loca erroris in rebus, ex quibus, ops 
            <lb ed="#J" n="27"/>quaerere cognitionem definitionum rerum. necesse est enim cum cognitione 
            <lb ed="#J" n="28"/>istius viae scire pricipia, propria cuilibet generi generum speculandorum. Prin 
            <lb ed="#J" n="29"/>cipia enim rerum diuersarum genere sunt diuersa. vnde cognitio istius viae non 
            <lb ed="#J" n="30"/>sufficit in scire defiones reru, nisi scita fuerint principia propria illis rebus 
            <lb ed="#J" n="31"/>propriis. nam desiones non componuntur nisi ex principiis propriis, quae sunt in re. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf6XY"> <!-- l1-6-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e406">Commentum 6</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e409">
            <lb ed="#J" n="6"/>Cum demonstrauit difficultatem contingentem ei, qui voluerit definire 
            <lb ed="#J" n="7"/>animam, incoepit demonstrare ea, quae primo perscrutanda sunt ab eo, qui 
            <lb ed="#J" n="8"/>voluerit scire definitionem suam perfectam veram. Et dixit. Et dignum, 
            <lb ed="#J" n="9"/>est, &amp;c. idest necessarium est volenti scire definitionem suam scire primo 
            <lb ed="#J" n="10"/>in quo genere decem generum continetur, vtrum in substantia, aut in
            qua<lb ed="#J" n="11" break="no"/>litate, aut in quantitate, aut in aliis.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e425">
            Deinde, cum sciuerit genus, in quo 
            <lb ed="#J" n="12"/>collocatur, necesse est ei scire vtrum sit in illo genere secundum potentiam: aut sit 
            <lb ed="#J" n="13"/>in eo secundum quod est endelechia, scilicet in actu. Differentia enim inter haec duo est ma 
            <lb ed="#J" n="14"/>gna, scilicet opinari quod est in aliquo praedicamentorum, si non erit determinatum 
            <lb ed="#J" n="15"/>hac determinatione. Tpotentia enim &amp; actus sunt diciturae, quae contingunt 
            <lb ed="#J" n="16"/>omnibus praedicamentis: &amp; sunt valde oppositae.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf7XY"> <!-- l1-7-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e443">Commentum 7</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e446">
            <lb ed="#J" n="30"/>Cum incoepit numerare quodnes perscrutandas ab eo, qui vult
            consyde<lb ed="#J" n="31" break="no"/>rare de anima, &amp; demonstrauit primo quod substantia eius est quaerenda, in 
            <lb ed="#J" n="32"/>coepit etiam dicere quid est quaerendum post hoc, &amp; dixit. Amplius
            consyde<lb ed="#J" n="33" break="no"/>randum est vtrum sit diuisibilis, i. secundum subiectum, aut non diuisibilis per
            di<lb ed="#J" n="34" break="no"/>uisionem eius. Plato enim dicebat quod virtus intelligibilis est in cerebro, &amp;¬  
            <lb ed="#J" n="35"/>concupiscibilis in corde, &amp; naturalis scilicet nutritiua in hepate. Aristo. autem
            opi<lb ed="#J" n="36" break="no"/>natur eas esse vnam subiecto, &amp; plures secundum virtutes.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e464">
            D. d. &amp; vtrum omnes
            ani<lb ed="#J" n="37" break="no"/>mae, &amp;c. idest, &amp; consyderandum est post vtrum anima est eadem in specie in 
            <lb ed="#J" n="38"/>omnibus anrmatis, verbi gratia anima hominis, &amp; equi: aut sunt diuersae, 
            <lb ed="#J" n="39"/>D.d. Et, si non conueniunt, &amp;c. idest &amp; consyerandum est, si apparuerit 
            <lb ed="#J" n="40"/>quod sint diuersae in specie, vtrum illa diuersitas sit in specie tantum, &amp; tamen
            com<lb ed="#J" n="41" break="no"/>ueniunt in genere: aut illa diuersitas sit in vtroque. dimittere enim hanc 
            <lb ed="#J" n="42"/>perserutationem est causa, proper quam Antiqui non consyderauerunt nisi 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0021.xml-->
            <pb ed="#J" n="3-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>tantum de anima homis: existimando quod consyderatio de hoc sit consyderatio 
            <lb ed="#J" n="2"/>de anima simpruar. Et hoc esset verum, si animae essent eaedem in specie: modo autem, 
            <lb ed="#J" n="3"/>quia sunt diuersae, necesse est consyderare si conueniant in genere: quoniam tunc 
            <lb ed="#J" n="4"/>debemus solicitari primo circa definitionem illius generis, deide post circa 
            <lb ed="#J" n="5"/>ea, quae appropriantur vnicuique animae: sicut fecit Aristo. &amp; indifferenter 
            <lb ed="#J" n="6"/>siue illud genus fuerit praedicatum vniuoce, aut secundum prius, &amp; posterius:
            si<lb ed="#J" n="7" break="no"/>cut est in definitione, quam post inducet de anima. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf8XY"> <!-- l1-8-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e504">Commentum 8</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e507">
            <lb ed="#J" n="19"/>Cum narrauit quod necesse est dum huius artis ponere suam
            consydera<lb ed="#J" n="20" break="no"/>tionem in anima vniuersali, incoepit demonstrare quod, cum quaesiuerit
            defini<lb ed="#J" n="21" break="no"/>tionem animae vniversalis, oportet non ignorare vtrum illa definitio sit de numero 
            <lb ed="#J" n="22"/>definitionum generum, aut de numero definitionum specierum, sicut
            igno<lb ed="#J" n="23" break="no"/>rauerunt Antiqui. Et dixit. Et oportet nos praeseruare, cum quaesiuerim 
            <lb ed="#J" n="24"/>eandem definitionem vniversalem ei, ne ignoremus vtrum vniuersalitas illius
            de<lb ed="#J" n="25" break="no"/>finitionis in omnibus animalibus sit sicut vniuersalitas animalis in omnibus suis 
            <lb ed="#J" n="26"/>speciebus: aut sicut vniuersalitas definitionis homis, &amp; definitionis equi in 
            <lb ed="#J" n="27"/>omnibus suis indiuiduis. quoniam, cum hoc fuerit comsyderatum, non continget 
            <lb ed="#J" n="28"/>nobis, cum locuti fuerimus de anima hominis, vt existimemus nos loqui de 
            <lb ed="#J" n="29"/>omni anima: sicut contingit Plaroni.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e533">
            D. d. Viuum autem vniuersale, &amp;c. 
            <lb ed="#J" n="30"/>Demonstratur per hoc quod ipse non opinatur quod definitiones generum, &amp; spe 
            <lb ed="#J" n="31"/>cierum sint definitiones rerum vniuersalium existentium extra animam: 
            <lb ed="#J" n="32"/>sed sunt definitiones rerum particularium extra intellectum: sed intellectus est, 
            <lb ed="#J" n="33"/>qui facit in eis vniuersalitatem. Et quasi dicit &amp; non attribuitur esse
            defi<lb ed="#J" n="34" break="no"/>nitionum speciebus &amp; generibus, ita quod illae res vniversalies sint existentes extra in 
            <lb ed="#J" n="35"/>tellectum. viuum enim vniversalie, aut nihil est omnino, aut esse eius est posterius ab 
            <lb ed="#J" n="36"/>esse rerum sensibilium: si est aliquid vniversalie ens per se. Et dixit hoc, quia
            ap<lb ed="#J" n="37" break="no"/>paret hic quod definitiones sunt de istis rebus sensibilibus existentibus extra 
            <lb ed="#J" n="38"/>intellectum: &amp; tunc aut non sunt res vniversalies existentes per se, vt Plato dicebat: 
            <lb ed="#J" n="39"/>aut, si sunt, esse earum non est necessarium in intelligendo substantias
            re<lb ed="#J" n="40" break="no"/>rum sensibilium. &amp; quasi dicit quod non curat in hoc loco quomodocunque sit, 
            <lb ed="#J" n="41"/>cum apparet quod istae definitiones non sunt nisi in rebus particularibus existem 
            <lb ed="#J" n="42"/>tibus extra animam: sed quod apparet hic, est quod aut non sunt omnino, aut si sunt,
            po<lb ed="#J" n="43" break="no"/>stremum sunt, i. sunt posteriores a rebus sensibilibus, quoniam, si praecederent 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0022.xml-->
            <pb ed="#J" n="4-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>eas, ita quod essent causae earum, non possemus intelligere substantias rerum, 
            <lb ed="#J" n="2"/>sensibilium, nisi postum habuissemus fidem sui esse: sicut est dispsitiode aliis 
            <lb ed="#J" n="3"/>causis rerum existentibus in eis scilicet forma, &amp; materia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf9XY"> <!-- l1-9-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e582">Commentum 9</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e585">
            <lb ed="#J" n="13"/>Dicit &amp; etiam cum declaratum fuerit quod animae non sunt plures secundum subiectum, sed 
            <lb ed="#J" n="14"/>secundum partes, tamen cedem subiecto, oportet perserutari vtrum debeamus ponere prin 
            <lb ed="#J" n="15"/>cipium consyderationis primo de tota anima, deinde postea de suis partibus: aut 
            <lb ed="#J" n="16"/>primo debemus considerare de partibus animae, anteque de anima secundum totum, in eo 
            <lb ed="#J" n="17"/>quod est anima.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e598">
            D. d. Et quod est valde difficile, &amp;c. i. &amp;, cum posuerimus eam 
            <lb ed="#J" n="18"/>esse plures secundum partes, difficile est nobis distinguere has partes, &amp; dare dicituri as, 
            <lb ed="#J" n="19"/>quibus differunt abinuicem. in quibusdam enim sunt manifestae, &amp; in qubusdam 
            <lb ed="#J" n="20"/>latentes: v. g. inter intelsecundum &amp; imaginationem, &amp; iter imaginationem &amp; sensum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf10X"> <!-- l1-10-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e612">Commentum 10</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e615">
            <lb ed="#J" n="33"/>Cum incepit numerare dubitationes, quae contingunt in ordinatione per  
            <lb ed="#J" n="34"/>scrutationis de anima, &amp; dixit prius, vtrum sit considerandum de anima vniversali, aut 
            <lb ed="#J" n="35"/>particulari, incoepit modo quaerere, cum considerauimus de partibus, vtrum 
            <lb ed="#J" n="36"/>sit incipiendum de eis, &amp; post de suis actionibus, aut econuerso. Et dixit. Et 
            <lb ed="#J" n="37"/>vtrum perserutandum est prius, &amp;c. &amp; eius sermo est intelligibilis per se.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e628">
            D. d. 
            <lb ed="#J" n="38"/>Et, si prius perscrutandum est de actionibus, pont homo dubitare, &amp;c. i. &amp;, si
            de<lb ed="#J" n="39" break="no"/>claratum fuerit quod oportet nos prius quaerere de actionibus, dubitabit homo in  
            <lb ed="#J" n="40"/>hoc vtrum debeat incipere a sensato an sensum, &amp; ab intellecto ante intellecundum:  
            <lb ed="#J" n="41"/>aut econtrario. Et dubitabit in talibus: quia oportet nos ire de eis, quae sunt magis 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0023.xml-->
            <pb ed="#J" n="4-r"/>
            <cb ed="#J" n=""/>
            <lb ed="#J" n="1"/>nota apud nos, ad ea, quae sunt latentiora apud nos. &amp; in hoc differunt sciem 
            <lb ed="#J" n="2"/>tiae. Tscientiarum e nim in quibusdam ea, quae sunt magis nota apud nos 
            <lb ed="#J" n="3"/>sunt praecedentia, vt in Mathematicis: &amp; in quibusdam econtratio, vt in 
            <lb ed="#J" n="4"/>quibusdam, quae continentur in scientia Naturali¬ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf11X"> <!-- l1-11-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e659">Commentum 11</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e662">
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0024.xml-->
            <pb ed="#J" n="5-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>Cum dubitauit a quo debet incipere dominus istius artis, vtrum a
            po<lb ed="#J" n="2" break="no"/>sterioribus ad praecedentia, aut econuerso, incoepit notificare quod vtraque 
            <lb ed="#J" n="3"/>via est communis in scientiis, &amp; in vsu earum: quoniam, quamuis sit
            ma<lb ed="#J" n="4" break="no"/>gis famosum ire de praecedentibus ad posteriora, tamen aliquando ibitur. 
            <lb ed="#J" n="5"/>de posterioribus ad praecedentia. Et dixit. Et videtur, &amp;c. idest &amp; videtur, 
            <lb ed="#J" n="6"/>quod sola cognitio substantiae rei non sit principium cognitionis accidentium 
            <lb ed="#J" n="7"/>eius: vt contingit in Mathematicis. scire enim quid est linea, &amp; quid est re 
            <lb ed="#J" n="8"/>ctum, &amp; quid est curuum, &amp; quid est superficies in Geometria est
            princi<lb ed="#J" n="9" break="no"/>pium cognitionis angulorum triangul scilicet quot angulis rectis sunt
            aequa<lb ed="#J" n="10" break="no"/>les: sed etiam econuerso scilicet quod scire plura posteriora est principium ad scien 
            <lb ed="#J" n="11"/>dum antecedentia, &amp; sermo eius in hoc est intelligibilis per se. Et, cum 
            <lb ed="#J" n="12"/>demonstrauit quod scire posteriora aliquando est principium ad sciendum 
            <lb ed="#J" n="13"/>antecedentia, incoepit eotificare quod hoc non accidit omnibus accidentibus 
            <lb ed="#J" n="14"/>contingentibus re, scilicet vt sint principium cognitionis rerum antecedentium 
            <lb ed="#J" n="15"/>ilicet substantiae, &amp; dixit. Quoniam, cum declarauerimus aliquid secundum 
            <lb ed="#J" n="16"/>viam, &amp;c. idest &amp; non est possibile vt tale contingat scilicet ire a cognitione
            ac<lb ed="#J" n="17" break="no"/>cidentium ad cognitionem substantiae, nisi, quando accidentia rei fuerint 
            <lb ed="#J" n="18"/>cognita a nobis secundum viam imaginationis, i. accidentia, quae manife 
            <lb ed="#J" n="19"/>sta sunt existere in re, &amp; quae sunt in loco eius scilicet accidentia essentialia
            pro<lb ed="#J" n="20" break="no"/>pinqua, aut omnia, aut plura, &amp; quasi dicat, &amp; non praeparatur nobis
            co<lb ed="#J" n="21" break="no"/>gnitio substantiae per cognitionem accidentium, uisi cum sciuerimus
            ac<lb ed="#J" n="22" break="no"/>cidentia propinqua essentialia, aut omnia, aut plura, tunc enim continget 
            <lb ed="#J" n="23"/>vt inducamus meliorem definitionem substantiae.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e719">
            Deinde. d. nam quid 
            <lb ed="#J" n="24"/>est aliquid est principium omnis demonstrationis. &amp; hoc respondet ei, a 
            <lb ed="#J" n="25"/>quo incoepit sermonem scilicet quod cognitio definitionis est vtilis in cognitione 
            <lb ed="#J" n="26"/>accidentium. D. incoepit declarare quod hoc contingit omni definitioni: &amp;  
            <lb ed="#J" n="27"/>quod omnis definitio, per quam non cognoscuntur accidentia non dicitur, 
            <lb ed="#J" n="28"/>definitio, nisi aequiuoce: aut quia in ea collocatur aliquid falsum: aut quia 
            <lb ed="#J" n="29"/>componitur ex causis remotis, aut accidentalibus, &amp; dixit. Et quod fuerit 
            <lb ed="#J" n="30"/>ex definitionibus, &amp;c. i. &amp; sermo eius in hoc est manifestus per se. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf12X"> <!-- l1-12-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e743">Commentum 12</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e746">
            <lb ed="#J" n="12"/>Cum numerauit ea, quae quaerenda sunt in hac scientia, incoepit etiam 
            <lb ed="#J" n="13"/>dicere quoddam perutile, &amp; quod animae est multum desyderatum: &amp; est
            v<lb ed="#J" n="14" break="no"/>trum omnes actiones, &amp; passiones animae non inueniantur nisi per
            com<lb ed="#J" n="15" break="no"/>municationem corporis, &amp; sunt cum hoc actiones, &amp; passiones in rebus 
            <lb ed="#J" n="16"/>existentibus in corpore: aut inuenitur in eis aliquid habens communica 
            <lb ed="#J" n="17"/>tionem cum corpore, neque indiget in actione, aut passione propria aliquo 
            <lb ed="#J" n="18"/>existente in corpore. manifestum est enim quod plures earum habent
            communica<lb ed="#J" n="19" break="no"/>tionem cum corpore: sed est dubium, sicut dicit, de intelligere. Et dixit 
            <lb ed="#J" n="20"/>vtrum omnes sint communes, &amp;c. idest vtrum omnes actiones, &amp; passiones eius 
            <lb ed="#J" n="21"/>habeant communicationem cum corpore, &amp; sint cum hoc actiones, a. t passiones 
            <lb ed="#J" n="22"/>in rebus existentibus in corpore. Et hoc intendebat, cum dixit. &amp; sint cum 
            <lb ed="#J" n="23"/>hoc ei, in quo sunt. i. communicantes cum corpore, &amp; existentes in eo, quod  
            <lb ed="#J" n="24"/>est in corpore. Et possibile est vt aliquod non communicans corpori sit existens 
            <lb ed="#J" n="25"/>in rebus existentibus in corpore: &amp; possibile est vt actio alicuius non
            communi<lb ed="#J" n="26" break="no"/>cantis corpori sit non existens in aliquo eorum, quae sunt in corporem, 
            <lb ed="#J" n="27"/>Et ista perserntatio de anima est valde perutilis: &amp; est necessaria in
            scien<lb ed="#J" n="28" break="no"/>do qualitatem abstractionis animae. &amp; hoc debemus ponere in directo
            o<lb ed="#J" n="29" break="no"/>culorum nostrorum. Et ideo dixit, hoc enim necessarium est scire. 
            <lb ed="#J" n="30"/>Hoc autem, quod dixit, quod plures passionum animae videntur habere com 
            <lb ed="#J" n="31"/>muncationem cum corpore, &amp; quod illae partes animae, quae habent illas
            pas<lb ed="#J" n="32" break="no"/>siones, constituuntur per corpus, vt iracundia, &amp; desyderium, manifestum est 
            <lb ed="#J" n="33"/>per se: &amp; maxime in passionibus attributis animae concupiscibili, secundum 
            <lb ed="#J" n="34"/>quod post dabimus rationem: &amp; postea in passionibus sensus: quamuis
            ma<lb ed="#J" n="35" break="no"/>gis lateat in eis. in primo enim instrumento sensus non apparet passio ma 
            <lb ed="#J" n="36"/>nifesta apud sentire, sicut apparet in iracundia &amp; verecundia, &amp; in aliis
            pas<lb ed="#J" n="37" break="no"/>sionibus. intelligere autem valde latet, &amp; multam habet dubitationem.
            exi<lb ed="#J" n="38" break="no"/>stimatum est enim quod passio eius propria nullam habet
            communicatio<lb ed="#J" n="39" break="no"/>nem cum corpore: sed, sicut dixit, si intelligere fuerit imaginari, aut has, 
            <lb ed="#J" n="40"/>buerit communicationem cum imaginari, tunc possibile est vt sit extra 
            <lb ed="#J" n="41"/>corpus, idest vt sit extra aliquod existens in corpore. Et dixit hoc, quia 
            <lb ed="#J" n="42"/>de vnaquaque istarum virtutum sunt, sicut diximus, duae quaestiones. 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0026.xml-->
            <pb ed="#J" n="6-v"/>
            <cb ed="#J" n=""/>
            <lb ed="#J" n="1"/>Quarum vna est, vtrum sit possibile vt actio earum habeat
            communica<lb ed="#J" n="2" break="no"/>tionem cum corpore, aut non. Postea, si non habeant communicationem 
            <lb ed="#J" n="3"/>cum corpore, vtrum actio earum sit per res, &amp; in rebus communicantibus 
            <lb ed="#J" n="4"/>corpori, aut est de eis aliquid non communicans omnino. Et ideo dixit 
            <lb ed="#J" n="5"/>Quod autem videtur proprium ei est intelligere, &amp;c. i. quod autem videtur esse 
            <lb ed="#J" n="6"/>passio, aut actio animae sine indigentia instrumenti corporalis, est
            intelli<lb ed="#J" n="7" break="no"/>gere. sed, si hoc fuerit imaginatio, aut cum imaginatione, impossibile est 
            <lb ed="#J" n="8"/>vt ista actio sit extra aliquod habens communicationem cum corpore: 
            <lb ed="#J" n="9"/>quamuis intellectus nullam habeat communicationem cum eo. Et haec 
            <lb ed="#J" n="10"/>est sententia eius in intellectu materiali scilicet quod est abstractus a corpore, &amp; quod  
            <lb ed="#J" n="11"/>impossibile est vt intelligat aliquid sine imaginatione. Et non intendit  
            <lb ed="#J" n="12"/>per hoc, hoc, quod apparet ex hoc sermone superficietenus scilicet quod intelligere 
            <lb ed="#J" n="13"/>non fit nisi cum imaginatione: tunc enim intellectus materialis erit gene 
            <lb ed="#J" n="14"/>rabilis, &amp; corruptibilis, sicut intellexit Alex. ab eo, &amp; sermo eius est intelle 
            <lb ed="#J" n="15"/>ctus per se: sed debet obseruare hoc, quod diximus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf13X"> <!-- l1-13-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e860">Commentum 13</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e863">
            <lb ed="#J" n="34"/>Cum demonstrauit quod quaerendum est prius vtrum aliqua actionum, 
            <lb ed="#J" n="35"/>aut passionum animae sit extra corpus: &amp;, si fuerit, vtrum est cum eo, quod est 
            <lb ed="#J" n="36"/>extra corpus, &amp; extra omne existens in corpore: incoepit demonstrare hic 
            <lb ed="#J" n="37"/>quod, si fuerit aliqua passio animae propria, i. sine corpore, possibile est vt sit 
            <lb ed="#J" n="38"/>abstracta, ita quod illa passio, aut actio non sit in rebus existentibus in corpo 
            <lb ed="#J" n="39"/>pore. &amp;. si non habuerit aliquam actionem propriam, impossibile est vt 
            <lb ed="#J" n="40"/>sit abstracta: cum actio eius sit in rebus existentibus in corpore. Et dixit. 
            <lb ed="#J" n="41"/>Dicamus icitur, &amp;c. idest quod, si aliqua actionum, &amp; passionum animae non 
            <lb ed="#J" n="42"/>indiget instrumento corporali, possibile est vt illa actio, aut passio sit ab¬ 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0027.xml-->
            <pb ed="#J" n="6-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>stracta. quoniam, si non est in rebus existentibus in corpore, necesse est vt 
            <lb ed="#J" n="2"/>sit abstracta. &amp;, si est in rebus existentibus in corpore, necesse est vt sit non 
            <lb ed="#J" n="3"/>abstracta. Verbi gratia quod, si intelligere fuerit sine instrumento
            cor<lb ed="#J" n="4" break="no"/>porali, &amp; non fuerit existens in rebus existentibus in corpore, verbi
            gra<lb ed="#J" n="5" break="no"/>tia vt est intelligere intentiones imaginabiles, necesse est vt sit actio
            sem<lb ed="#J" n="6" break="no"/>piterna, &amp; abstracta. &amp;: si impossibile est vt sit sine imaginatione, tunc
            a<lb ed="#J" n="7" break="no"/>ctio eius erit non abstracta a corpore: quamuis intellectus sit abstractus 
            <lb ed="#J" n="8"/>ab eo. Et est manifestum, sicut dicit Themistius, quod propositiones
            hypo<lb ed="#J" n="9" break="no"/>theticae continuatiuae, in quibus est consequens possibile esse cum antece 
            <lb ed="#J" n="10"/>dente, necesse est semper vt destruamus antecedens, &amp; concludamus
            op<lb ed="#J" n="11" break="no"/>positum consequentis, econtrario dispositioni propositionum, quarum 
            <lb ed="#J" n="12"/>consequens sequitur antecedens necessario. &amp; ideo nullum impossibile com 
            <lb ed="#J" n="13"/>tingit Arist. inquantum destruxit antecedens. v. g. quod, si hoc visibile est
            ani<lb ed="#J" n="14" break="no"/>mal, possibile est vt sit homo: sed non est animal: ergo impossibile est vt 
            <lb ed="#J" n="15"/>sit homo.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e922">
            Deinde d. sed ita est de hoc, sicut est de recto. I. si anima. non ha 
            <lb ed="#J" n="16"/>buerit actionem propriam, tunc passiones, quae attribuuntur ei, erunt
            si<lb ed="#J" n="17" break="no"/>cut plures res, quae attribuuntur rebus existentibus in materia, inquantum 
            <lb ed="#J" n="18"/>contingit eis quod sint in materia, non inquantum sunt abstractae a
            mate<lb ed="#J" n="19" break="no"/>ria. v. g. contactus verus, quem habet linea cum sphaera. hoc enim inueni 
            <lb ed="#J" n="20"/>tur extra animam, inquantum linea est in corpore, &amp; figura sphaerica in 
            <lb ed="#J" n="21"/>corpore. verbi gratia inquantum linea est in ligno, &amp; sphaericum in
            cu<lb ed="#J" n="22" break="no"/>pro, impossibile est enim vt contangat linea sphaeram, inquantum vtraque 
            <lb ed="#J" n="23"/>earum est abstracta a materia, nisi contactus sit mathematicus non naturalis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf14X"> <!-- l1-14-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e947">Commentum 14</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e950">
            <lb ed="#J" n="11"/>Cum narrauit quod plures passiones, &amp; actiones animae videntur habere 
            <lb ed="#J" n="12"/>communicationem cum corpore, incoepit hic notificare genus, in quo ap 
            <lb ed="#J" n="13"/>paret hoc manifeste, &amp; dixit. Et videtur etiam quod omnes, &amp;c. &amp; intendit per 
            <lb ed="#J" n="14"/>passiones animae dispositiones attributas virtuti concupiscibili.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e961">
            Deinde 
            <lb ed="#J" n="15"/>d. corpus enim patitur cum istis. i. apparet in es alteratio, &amp; transmutatio. 
            <lb ed="#J" n="16"/>omnis enim passio, facta cum alteratione, &amp; transmutatione: est in corpo 
            <lb ed="#J" n="17"/>re necessario, aut virtutis in corpore. &amp;, cum haec propositio fuit vera: &amp;  
            <lb ed="#J" n="18"/>etiam quod omnia accidentia animae concupiscibilis fiunt cum
            transmuta<lb ed="#J" n="19" break="no"/>tione: concludetur necessario quod haec anima aut est corpus, aut virtus in
            cor<lb ed="#J" n="20" break="no"/>ore. Sed, quia propositio maior est manifesta, minor vero latet
            aliquan<lb ed="#J" n="21" break="no"/>tulum, cum sit possibile, vt accidant passiones, ex quibus corpus non pati 
            <lb ed="#J" n="22"/>tur apud sensum, incoepit declarare hoc alio modo, &amp; dixit. Et signum eius 
            <lb ed="#J" n="23"/>est, quoniam forte, &amp;c. i. &amp; signum, quod ista vtitur corpore, quasi
            instrumen<lb ed="#J" n="24" break="no"/>to, &amp; quod corpus patitur ab eis. &amp;, si non patitur apud sensum est, quoniam
            a<lb ed="#J" n="25" break="no"/>ctio eius differt secundum diuersitatem dispositionum corporis. accidunt 
            <lb ed="#J" n="26"/>enim homini multa, quae innata sunt mouere motu forti: &amp; non mouent 
            <lb ed="#J" n="27"/>ipsum nisi debiliter. Verbi gratia quod accidit homini aliquod
            timoro<lb ed="#J" n="28" break="no"/>tum, aut aliquid prouocans iram &amp; non mouetur ab eis nisi modicum aut 
            <lb ed="#J" n="29"/>econuerso quando corpus fuerit paratum, sicut dixit: &amp; fuerit ita paratum sicut 
            <lb ed="#J" n="30"/>est iratus. iratus enim mouebitur facile valde ex re modica prouocante 
            <lb ed="#J" n="31"/>itam. Et magis manifestum est, sicut dicit, quia nos videmus multos
            ho<lb ed="#J" n="32" break="no"/>mines timere sine aliquo timoroso. &amp; omnia ista significant quod ista actio 
            <lb ed="#J" n="33"/>non fit absque corpore.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1005">
            Deinde. d. manifestum est quod passiones, &amp;c. i.
            ma<lb ed="#J" n="34" break="no"/>nifestum est igitur quod formae, prouenientes in ista anima apud passionem 
            <lb ed="#J" n="35"/>&amp; motum, sunt formae in materia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf15X"> <!-- l1-15-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1017">Commentum 15</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1020">
            <lb ed="#J" n="4"/>Dicit. &amp;, cum declaratum fuerit quod istae passiones sunt formae
            materia<lb ed="#J" n="5" break="no"/>les, nec esse est vt in definitionibus earum appareat materia, &amp; motus, qua 
            <lb ed="#J" n="6"/>sequuntur istae formae: &amp; est motus materialis, ita quod corpus accipiendum 
            <lb ed="#J" n="7"/>est in definitione istius motus. verbi gratia quoniam ira est motus
            alicu<lb ed="#J" n="8" break="no"/>ius partis corporis. Et, cum in definitionibus istarum virtutum appareat 
            <lb ed="#J" n="9"/>materia, manifestum est quod consyderatio de anima est naturalis, aut de omni 
            <lb ed="#J" n="10"/>anima, si omnis anima est talis: aut de animabus, quae declarantur esse
            ma<lb ed="#J" n="11" break="no"/>teriales. &amp; hoc intendebat cum dixit. Et ideo consyderatio de anima est Naturalis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf16X"> <!-- l1-16-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1045">Commentum 16</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1048">
            <lb ed="#J" n="11"/>Cum demonstrauit quod in definitionibus istarum viriutum debet
            acci<lb ed="#J" n="12" break="no"/>pere, materiam, &amp; formam, incoepit dubitare secundum consuetudinem, quae est 
            <lb ed="#J" n="13"/>apud naturales, &amp; eos, qui absolute consyderant scilicet Disputatores.
            Natura<lb ed="#J" n="14" break="no"/>les enim differunt a Disputatoribus in modo definiendi. Disputatores enim 
            <lb ed="#J" n="15"/>dant definitiones secundum formam tantum, dicendo quod ira est appetitus in vin 
            <lb ed="#J" n="16"/>dictam: Naturales vero secundum materiam dicendo quod est ebullitio caloris, &amp;
            san<lb ed="#J" n="17" break="no"/>quinis in corde.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1066">
            Deinde dicit. Intentio enim alicuius est hoc. i. vt mihi vi 
            <lb ed="#J" n="18"/>detur, intentio enim alicuius, secundum quod est ens, est hoc.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1071">
            Deinde d. &amp; necesse est vt 
            <lb ed="#J" n="19"/>hoc sit in materia, &amp;c. idest necesse est vt illa intentio, secundum quod est hoc
            exi<lb ed="#J" n="20" break="no"/>stat in materi, quae habeat talem disponem scilicet quae sit hoc etiam, &amp; sit per
            ali<lb ed="#J" n="21" break="no"/>quam intentionem existentem in ea: quapropter fuit digna, vt illa res
            exi<lb ed="#J" n="22" break="no"/>steret in ea, non in alia. Et innuit per hunc sermonem. quoniam, sicut necesse 
            <lb ed="#J" n="23"/>est vt intentio existat in materia, secundum quod est hoc, ita necesse est vt sit modus 
            <lb ed="#J" n="24"/>acceptionis eius in definitione. &amp; si non, erit intentio alio modo ab eo, quam 
            <lb ed="#J" n="25"/>est. Tqui enim accipit materiam in definitione, &amp; dimittit formam, dimu 
            <lb ed="#J" n="26"/>te accipit: qui autem accipit formam, &amp; dimittit materiam, existimatur quod 
            <lb ed="#J" n="27"/>dimittit aliquid non necessarium. sed non est ita: quoniam forma debet accipi 
            <lb ed="#J" n="28"/>in definitionibus secundum dispositiones, in quibus existit, &amp; residuus ser 
            <lb ed="#J" n="29"/>mo est manifestus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf17X"> <!-- l1-17-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1102">Commentum 17</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1105">
            <lb ed="#J" n="12"/>Cum dubitauit de definitionibus, incoepit demonstrare hic, quae artes 
            <lb ed="#J" n="13"/>vtuntur in definitionibus forma, &amp; materia, &amp; quae solum modo forma. 
            <lb ed="#J" n="14"/>Et dixit quod ille, qui intendit consyderare de passionibus materiae non ab 
            <lb ed="#J" n="15"/>stractis ab ea, secundum quod sunt, &amp;c. i. illae, qui intendit consyderare de formis con 
            <lb ed="#J" n="16"/>sequentibus passiones materiae non abstractas a materia secundum quod sunt non  
            <lb ed="#J" n="17"/>abstractae, est Naturalis, qui consyderat in omnibus passionibus corporis 
            <lb ed="#J" n="18"/>&amp; in natura istius materiae, &amp; in passionibus eius:
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1123">
            Deinde d. Quod autem 
            <lb ed="#J" n="19"/>non est ita, &amp;c. idest quod autem accidit ex istis formis, &amp; passionibus, non 
            <lb ed="#J" n="20"/>est per naturam, sed per voluntatem, consyderandum est ab artificibus 
            <lb ed="#J" n="21"/>Mechanicis, vt Carpentario &amp; Medico.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1132">
            Deinde. d. Ea autem, quae sunt 
            <lb ed="#J" n="22"/>non abstracta, &amp;c. i. accidentia autem non abstracta a corpore, &amp;
            conse<lb ed="#J" n="23" break="no"/>quentia ipsum, non in eo quod est transmutabile, sed in eo quod est
            cor<lb ed="#J" n="24" break="no"/>pus tantum, &amp; magnitudo: &amp; sunt ea, quae intellectus intelligit secundum
            abstra<lb ed="#J" n="25" break="no"/>ctionem a materia, licet in rei veritate non separentur, consyderanda sunt 
            <lb ed="#J" n="26"/>aMathematicis. De formis autem, quae sunt abstractae in rei veritate, i. secundum 
            <lb ed="#J" n="27"/>esse &amp; intellectum, consyderat primus Philosophus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf18X"> <!-- l1-18-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1154">Commentum 18</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1157">
            <lb ed="#J" n="38"/>Idest, &amp;, quia hoc est magis proprium Logico, reuertamur ad illud, de 
            <lb ed="#J" n="39"/>quo loquebamur scilicet quod passiones anima, scilicet concupiscibilis, non sunt
            abstra<lb ed="#J" n="40" break="no"/>ctae a corpore, neque in definitione, neque in esse. v. g. ira, &amp; timor, quae non 
            <lb ed="#J" n="41"/>sunt abstractae, neque in definitione, neque in esse, sicut linea, &amp; superficies.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf19X"> <!-- l1-19-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1173">Commentum 19</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1176">
            <lb ed="#J" n="29"/>Cum declaratum est in Posterioribus quod consyderatio ducens ad 
            <lb ed="#J" n="30"/>ertitudinem perfectam in rebus quaesitis in vnoquoque generum non  
            <lb ed="#J" n="31"/>fit nisi consyderando in principiis propriis illi generi, incoepit
            demon<lb ed="#J" n="32" break="no"/>strare quod necesse est consyderare de anima hoc modo principiorum, &amp;  
            <lb ed="#J" n="33"/>dixit. Et debemus praedicere, in quaerendo de anima, prompositiones, &amp;  
            <lb ed="#J" n="34"/>principia, quae videntur esse propria animae, secundum quod est anima: 
            <lb ed="#J" n="35"/>&amp; illas propositiones ponamus principium consyderationis. Et
            notifi<lb ed="#J" n="36" break="no"/>cauit quod ea, quae habent de anima talem dispositionem, sunt duo, sensus scilicet 
            <lb ed="#J" n="37"/>&amp; motus. animatum enim non differt ab inanimato, nisi sensu, &amp; motu 
            <lb ed="#J" n="38"/>locali. &amp; dixit quod habens animam &amp;c. Et intendit hic per videtur certitu 
            <lb ed="#J" n="39"/>dinem: quoniam ipse vtitur talibus verbis loco certitudinis in locis, in
            qui<lb ed="#J" n="40" break="no"/>bus certitudo est famosa. &amp; residuus sermo est manifestus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf20X"> <!-- l1-20-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1210">Commentum 20</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1213">
            <lb ed="#J" n="37"/>Cum notificauit quod Antiqui non consyderant de anima, nisi per motum 
            <lb ed="#J" n="38"/>aut sensum, aut per vtrunque, incoepit primo nuerare sententias hominum 
            <lb ed="#J" n="39"/>consyderantium de anima per motum, &amp; dicit. Quidam enim eorum, &amp;c. 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0034.xml-->
            <pb ed="#J" n="10-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>idest, &amp;, cum quidam opinabantur quod illud, quod appropriatur animae
            pri<lb ed="#J" n="2" break="no"/>mo, est quia mouet aliud, &amp; opinabantur quod illud, quod mouet aliud, debet mo 
            <lb ed="#J" n="3"/>ueri, existimauerunt quod anima est aliquid motum semper.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1233">
            D. d. Demoeritus dixit 
            <lb ed="#J" n="4"/>ipsam esse ignem, aut calidum. i. ignem, aut igneum.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1238">
            D. d. dixit enim ipsam esse 
            <lb ed="#J" n="5"/>ex corporibus, &amp; figuris, &amp;c. i. opinabatur enim quia mouet aliud, &amp; mouetur, 
            <lb ed="#J" n="6"/>ipsam esse ex corporibus indiuisibilibus habentibus figuras infinitas: &amp; quod ex 
            <lb ed="#J" n="7"/>istis est solummodo &amp; sphaericis. &amp;, quia sphaerica sunt ignis, aut igneum,
            cre<lb ed="#J" n="8" break="no"/>debat quod spherica eorum, aut sunt ignis, aut anima.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1250">
            D. d. exempla horum
            cor<lb ed="#J" n="9" break="no"/>porum apud Demo. &amp; d. similia his sunt corpora existentia in aere. i. &amp; ista 
            <lb ed="#J" n="10"/>corpora apud eum sunt similia atomis, qui apparent moueri in radiis
            so<lb ed="#J" n="11" break="no"/>lis. Et, cum notificauit quod Democ. opinabatur animam esse ex corporibus
            indi<lb ed="#J" n="12" break="no"/>uisibilibus, quae apud ipsum assimilantur atomis, notificauit quae partes sunt, 
            <lb ed="#J" n="13"/>de quibus opinatur Demo. animam fieri ex eis, &amp; quomodo opinantur ea esse elementa 
            <lb ed="#J" n="14"/>aliorum compositorum, &amp; dicit quod per congregationem fundamentorum, &amp;c. 
            <lb ed="#J" n="15"/>i. &amp; haec corpora sunt, de quibus Demo. dicit quod per congregationem funda 
            <lb ed="#J" n="16"/>mentorum in eis adaptatur, vt ex eis componantur diuersa entia, quamuis sint
            eius<lb ed="#J" n="17" break="no"/>dem naturae. Et intendit per fundamenta diuersitatem eorum in figura, &amp; in  
            <lb ed="#J" n="18"/>situ, &amp; in ordine. diuersitas enim partium in his tribus est cum diuersitate com 
            <lb ed="#J" n="19"/>positorum ex eis: sicut scripturae diuersantur perper diuersitatem lrarum in his 
            <lb ed="#J" n="20"/>tribus. Et, cum narrauit quod ipsi opinabantur animam esse ignem, aut aliquod 
            <lb ed="#J" n="21"/>ligneum, quia opinabantur animam esse sphaericam, &amp; ignem esse sphaericum, d. rationem, 
            <lb ed="#J" n="22"/>prper quam opinabantur animam esse sphaericam, &amp; dicit, Et quod est sphaericum ex istis 
            <lb ed="#J" n="23"/>est anima, &amp;c. i. &amp; Demo. &amp; Leucip. non opinabantur quod sphaerica ex corporibus 
            <lb ed="#J" n="24"/>indiuisibilibus sunt anima, nisi quia opinabantur quod talia corpora sunt ea, 
            <lb ed="#J" n="25"/>quae possibilia sunt pertransire per alia, &amp; mouere ipsa: quamuis ipsa
            mo<lb ed="#J" n="26" break="no"/>ueantur semper, &amp; haec est dispositio, quam existimabant esse
            propriani<lb ed="#J" n="27" break="no"/>animae scilicet quoniam mouet corpus, &amp; mouetur semper¬ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf21X"> <!-- l1-21-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1299">Commentum 21</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1302">
            <lb ed="#J" n="8"/>Quoniam omnis dicens in quiditate alicuius aliquid laborat in facien 
            <lb ed="#J" n="9"/>do conuenire illud omnibus sensibilibus, &amp; in dando causam illius sensibilis 
            <lb ed="#J" n="10"/>ex illo dato ab eo in substantia illius isti autem, quoniam opinabantur animam esse 
            <lb ed="#J" n="11"/>partes sphaericas indiuisibiles, laborauerunt hoc modo in dando causam 
            <lb ed="#J" n="12"/>anhelitus, dicendo. Et propter hanc causam scilicet quia anima est partes sphaericae 
            <lb ed="#J" n="13"/>quae semper sunt in motu, fuit aubelitus definitio vitae, aut consequens vi 
            <lb ed="#J" n="14"/>tam. Aer enim continens, cum congregabit corpora, constringentur
            mul<lb ed="#J" n="15" break="no"/>tae figurae sphaericae, quae sunt intra corpora, &amp; quae dant animalibus motum, 
            <lb ed="#J" n="16"/>quia semper sunt in metu. &amp; tunc haec corpora mouebuntur ad exitum:  
            <lb ed="#J" n="17"/>&amp; illud erit exitus anhelitus: &amp; tunc sustentabitur animal ad imponendum 
            <lb ed="#J" n="18"/>alia corpora sphaerica ab extrinseco: &amp; hoc est imponendo anhelitum. 
            <lb ed="#J" n="19"/>Hoc autem fuit perper tria. Quorum vnum est in acquitendo locum illius, quod exiuit 
            <lb ed="#J" n="20"/>Secundum autem est ad prohibendum plura corpora intrinseca ab exitu. 
            <lb ed="#J" n="21"/>Tertium est vt adiuuet ea etiam in expellendo illud, quod constringit, &amp; quod
            con<lb ed="#J" n="22" break="no"/>gregat ea. &amp; dicunt. &amp; ideo fuit vita, dum animal potest facere hoc. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf22X"> <!-- l1-22-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1342">Commentum 22</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1345">
            <lb ed="#J" n="7"/>D. Et forte etiam opinio Pythagorae in anima est similis opinioni
            De<lb ed="#J" n="8" break="no"/>mocriti, &amp; Leucippi, quidam enim pythagoricorum dicebant animam esse 
            <lb ed="#J" n="9"/>atomos aereos: &amp; quidam illud, quod mouet atomos. &amp; opinabantur hoc, quia 
            <lb ed="#J" n="10"/>credebant quod atomi semper mouebantur, &amp; quod anima semper mouetur.
            De<lb ed="#J" n="11" break="no"/>inde d. Et similes istis sunt dicentes, &amp;c. &amp; innuit Plato. Omnes igitur isti 
            <lb ed="#J" n="12"/>conueniunt in hoc scilicet quod motus est proprius animae: sed differunt in quid 
            <lb ed="#J" n="13"/>est. Et quidam eorum existimabant eam esse corpora indiuisibilia, aut 
            <lb ed="#J" n="14"/>lignem, aut aliquod igneum, quidam vero atomos. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf23X"> <!-- l1-23-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1370">Commentum 23</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1373">
            <lb ed="#J" n="33"/>Dicit. Et similiter etiam opinatur Anaxa. cum d. animam esse mouentem: &amp; d. quod intellectus 
            <lb ed="#J" n="34"/>mouet omne: sed Anaxa. non intendit in hoc, illud, quod Demo. Demo enim
            propala<lb ed="#J" n="35" break="no"/>uit quod anima, &amp; intellectus idem sunt d enim quod veritas comprehensa non est nisi in  
            <lb ed="#J" n="36"/>eo, quod manifestum est sensui tantum. Et ideo bene dixit Homerus
            verfi<lb ed="#J" n="37" break="no"/>ficator, cum narrauit de homine, qui carebat sensu, quod carebat intellectu. Demo 
            <lb ed="#J" n="38"/>eritus igitur non intendit quod intellectus sit aliqua virtus in animalibus,
            a<lb ed="#J" n="39" break="no"/>lia a virtute sensus, sed dicit quod intellectus &amp; anima idem sunt. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf24X"> <!-- l1-24-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1397">Commentum 24</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1400">
            <lb ed="#J" n="15"/>Dicit. Anaxa, autem cum propalauit quod intellectus, &amp; anima idem sunt, latentius 
            <lb ed="#J" n="16"/>palauit, quai Demo. cum multotiens dicebat quod intellectus est cam rectitudinis 
            <lb ed="#J" n="17"/>&amp; etiam verificationis. &amp; hoc apparet ex eius sententia quod intellectus sit aliud 
            <lb ed="#J" n="18"/>a sensu. &amp; in aliis locis videtur opinari quod intellectus, &amp; anima idem sunt. d enim quod intel 
            <lb ed="#J" n="19"/>lectus est existens in omnibus animalibus, magno, &amp; paruo, nobili, &amp; ignobili, 
            <lb ed="#J" n="20"/>Et non est, sicut existimauit: quia non videmus intelsecundum existere eodem mo 
            <lb ed="#J" n="21"/>do in omnibus hominibus, nedum existere in omnibus animalibus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf25X"> <!-- l1-25-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1423">Commentum 25</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1426">
            <lb ed="#J" n="7"/>Cum compleuit sermonem consyderantium in anima per motum, incoepit etiam dicere
            opi<lb ed="#J" n="8" break="no"/>niones eox, qui consyderant de anima per cognitionem, &amp; distinctionem, dicendo. Et po 
            <lb ed="#J" n="9"/>nentes principium animae motum, &amp;c. i. ponentes autem regulam animae, &amp; cognitionem suae na 
            <lb ed="#J" n="10"/>turae prper motum: quappe iudicauerunt quod anima est magis omnibus digna motu, secundum quod  
            <lb ed="#J" n="11"/>diximus. Ponentes autem rtam in consyderaone de animato per cognitionem eius, &amp;  
            <lb ed="#J" n="12"/>distinctionem in omnibus entibus, opinabantur quod anima est pricipium totius, aut ex princi 
            <lb ed="#J" n="13"/>piis totius. Qui igitur ponebant haec principia plura vno, ponebant animam plura 
            <lb ed="#J" n="14"/>vna: &amp; quid opinabantur principium vnum esse, ponebant animam vnam. vg. quia Empedo. 
            <lb ed="#J" n="15"/>ponebat animam fieri ex elntis, &amp; ponebat ipsam sex in numero, secundum numerum 
            <lb ed="#J" n="16"/>elhntox apud ipsum. dixit enim quod nos non comprehendimusterram, nisi per terram, &amp;c. 
            <lb ed="#J" n="17"/>Et, cum d. &amp; quidam eorum ponebant haec principia plura vno, intennebat &amp; quidam 
            <lb ed="#J" n="18"/>eorum, quia posuerunt haec principia plura vno, opinabantur animam esse plura vna: 
            <lb ed="#J" n="19"/>vt Empedo. sed fuit contentus dicere rem loco consequentis. Et, cum d. &amp; quidam
            eo<lb ed="#J" n="20" break="no"/>rum ponebant vnam animam. intendebat &amp; quidam eorum, qui ponebant 
            <lb ed="#J" n="21"/>vnum principium, ponebant vnam animam. sed fuit contentus hoc
            consequentelo<lb ed="#J" n="22" break="no"/>eo rei, econuerso ei, quod fecit primo. &amp; tesiduus sermo est manifestus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf26X"> <!-- l1-26-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1468">Commentum 26</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1471">
            <lb ed="#J" n="38"/>Dixit Et similiter Pla. posuit in Timaeo quod anima est aliquid ex substantia efhtorum.
            o<lb ed="#J" n="39" break="no"/>pinabatur enim illud, quod opinabatur quod ponebat animam ex pricipiis &amp; est quod omnes res non 
            <lb ed="#J" n="40"/>cognoscuntu, nisi per sua silia: &amp; non cognoscuntur nisi percognitionem suorum prin 
            <lb ed="#J" n="41"/>tipiorum. &amp;, quia principia cognoscuntr per sua siilia, continet quod principia cogno¬ 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0039.xml-->
            <pb ed="#J" n="12-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>scantur per principia. Et, cum communi signemus huic quod anima cognoscit res per principia ea 
            <lb ed="#J" n="2"/>rum, continget ex hoc quod anima sit principia, haec enim sunt, proprietates conuertibiles 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf27X"> <!-- l1-27-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1496">Commentum 27</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1499">
            <lb ed="#J" n="8"/>Et opinati sunt alio modo animam esse principia numerorum. Dicut 
            <lb ed="#J" n="9"/>enim quod intellectus est vnum numerale. &amp; per intellectum intendit primas 
            <lb ed="#J" n="10"/>propositiones. &amp; dixerunt ipsum esse vnum: quia scire propositiones est 
            <lb ed="#J" n="11"/>vnius scientiae. &amp; intendit per scientiam conclusionem. &amp; dixerunt eam esse 
            <lb ed="#J" n="12"/>dualitatem: quia est processus ab vno scilicet propositionibus, &amp; ad vnum scilicet
            com<lb ed="#J" n="13" break="no"/>clusionem, vnde fit dualitas. Et hoc intendebat, cum d. est enim singulari 
            <lb ed="#J" n="14"/>ter ad vnum. Et dixerunt quod aestimatio est numerus superficie, scilicet trinitatis. 
            <lb ed="#J" n="15"/>est enim ab vno scilicet propositionibus ad duo. nam conclusio est in eo falsa, 
            <lb ed="#J" n="16"/>&amp; vera. vnde fit illic aliqua dualitas. &amp; dixerunt etiam quod sensus est
            quater<lb ed="#J" n="17" break="no"/>nitatis. opinati sunt enim quod sensus comprehendit corpus, &amp; quod forma
            cor<lb ed="#J" n="18" break="no"/>poris est quaternitas.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1525">
            D. d. Numeri enim dicebantu: esse formae, &amp;c. i. &amp;  
            <lb ed="#J" n="19"/>dlixerunt hoc, quia opinabantur quod principia numerorum sunt formae ab 
            <lb ed="#J" n="20"/>stractae: &amp; principia entium sunt vnum elementorum eorum. Et, quia
            re<lb ed="#J" n="21" break="no"/>rum quaedam consyderantur, i. cognoscuntur intellectu, &amp; quaedam scien 
            <lb ed="#J" n="22"/>tia, quaedam existimatione, &amp; quaedam sensu: &amp; nihil cognoscitur nisi per  
            <lb ed="#J" n="23"/>suum simile: necesse est vt istae virtutes animae comprehensiuae sint
            prin<lb ed="#J" n="24" break="no"/>cipia numerorum, qui sunt formae &amp; elementa entium scilicet vnitatis, &amp;
            dua<lb ed="#J" n="25" break="no"/>litatis, &amp; trinitatis, &amp; quaternitatis: &amp; necesse est vt intellectus ex istis sit
            vni<lb ed="#J" n="26" break="no"/>tas, &amp; scientia dualitas, &amp; existimatio trinitas, &amp; sensus quaternitas. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf28X"> <!-- l1-28-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1550">Commentum 28</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1553">
            <lb ed="#J" n="6"/>Et, quia existimatum est, i. certificatum quod mouere, &amp; cognoscere sunt 
            <lb ed="#J" n="7"/>principia animae, intendebant aliqui ad congregandum vtrun quie in anima, 
            <lb ed="#J" n="8"/>dicendo animam esse numerum se mouente, quia non mouetur ab alio.¬ 
            <lb ed="#J" n="9"/>Et, cum notificauit sectas, quae differunt in definieudo animam, &amp; sunt tres: 
            <lb ed="#J" n="10"/>Quarum prima definit eam per motum, aut per consequentia motum, 
            <lb ed="#J" n="11"/>Secundam per cognitionem: Tertia vero per vtrunque: &amp; omnes conueniunt 
            <lb ed="#J" n="12"/>quod est ex principiis: incoepit notificare modos diuersitatis eorum vniversaliter, licet 
            <lb ed="#J" n="13"/>conueniant in hoc, quod est ex principiis, &amp; d. Et magua diuersitas, &amp;c. i. &amp;  
            <lb ed="#J" n="14"/>differunt in substantia animae: quia differunt in principiis scilicet in natura
            eo<lb ed="#J" n="15" break="no"/>Trum, &amp; in numero. &amp; maxima diuersitas est in natura principiorum, inter 
            <lb ed="#J" n="16"/>ponentes principia corporalia, &amp; ponentes ea non corporalia, cum istae duae 
            <lb ed="#J" n="17"/>naturae maxime differant: differunt etiam isti ab eis, qui admiscent, &amp;
            po<lb ed="#J" n="18" break="no"/>nunt principia ex vtroque, idest corporalibus &amp; non corporalibus.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1584">
            D. d. 
            <lb ed="#J" n="19"/>Et differunt etiam in numero principiorum, idest differunt etiam in ani 
            <lb ed="#J" n="20"/>ma: quia differunt in numero principiorum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf29X"> <!-- l1-29-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1596">Commentum 29</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1599">
            <lb ed="#J" n="36"/>Cum notificauit sententias Antiquorum de anima, incipit laudare eas 
            <lb ed="#J" n="37"/>in eo, quod dicunt de veritate, &amp; de verificatione consequentiae, &amp; d. Et isti 
            <lb ed="#J" n="38"/>procedunt, &amp;c. i. &amp; isti, qui opinantur animam esse ex principiis, quia mo 
            <lb ed="#J" n="39"/>uetur per se, &amp; definierunt eam hoc modo, processerunt in hoc via recta, 
            <lb ed="#J" n="40"/>&amp; consequente principia. opinari quod natura principiorum est mouens per  
            <lb ed="#J" n="41"/>se rectum est.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1615">
            D. d. Et ideo existimauerunt quidam, &amp;c. i. &amp;, quia opinati 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0042.xml-->
            <pb ed="#J" n="14-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>sunt eam esse ex principiis, ex istimauerunt quidam esse ignem: quia repu¬t 
            <lb ed="#J" n="2"/>tabant ignem esse elementum caeterorum elementorum, &amp; simpliciorum 
            <lb ed="#J" n="3"/>partium: &amp; quod magis videtur non esse corpus: quia opinantur principia esse 
            <lb ed="#J" n="4"/>talia scilicet simpliciora aliis, &amp; remotiora natura corporea. &amp; omnia ista cum 
            <lb ed="#J" n="5"/>eo, quod visa est ab eis moueri, &amp; mouere alia prima intentione, sicut anima. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf30X"> <!-- l1-30-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1639">Commentum 30</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1642">
            <lb ed="#J" n="22"/>Quia intentio eius in hoc capitulo est demonstrare quod Antiqui bene
            di<lb ed="#J" n="23" break="no"/>xerunt in hoc, quod conueniunt in hoc, quod anima est ex principiis perper motum, 
            <lb ed="#J" n="24"/>&amp; facere comparationem inter sermones eorum de hoc, &amp; iam locutus fuit 
            <lb ed="#J" n="25"/>de sententia eius, qui dicebat animam esse ignem. incoepit modo loqui de 
            <lb ed="#J" n="26"/>opinantibus eam esse ex partibus indiuisibilibus, dicendo, Democritus
            au<lb ed="#J" n="27" break="no"/>tem d. de natura animae prper motum sermonem magis latentem sermone
            di<lb ed="#J" n="28" break="no"/>centis ipsam esse ignem. &amp; est magislatens, quia iudicauit animam in vtraque 
            <lb ed="#J" n="29"/>virtute: &amp; d. ipsam esse eandem, &amp; quod natura vtriusque est eadem scilicet intellectus, 
            <lb ed="#J" n="30"/>&amp; animae mouentis, &amp; sensibilis. d. enim quod anima. &amp; intellectus sunt idem, 
            <lb ed="#J" n="31"/>&amp; quod natura illius est, quia est pars partium indiuisibilium: sphaericarum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf31X"> <!-- l1-31-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1671">Commentum 31</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1674">
            <lb ed="#J" n="17"/>Cum fecit comparationem inter opinionem dicentis ipsam esse ignem, 
            <lb ed="#J" n="18"/>&amp; opinionem dicentis ipsam esse partem sphaericam partium
            indiuisibi<lb ed="#J" n="19" break="no"/>lium, incoepit etiam facere comparationem inter opinionem Anaxa. &amp; Demo..
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1683">
            <lb ed="#J" n="20"/><pc type="indent"/>Et d. Anaxa. &amp;c. i. Anaxa. autem videtur, secundum quod apparet, dicere animam esse 
            <lb ed="#J" n="21"/>aliud ab intellectu. sed quamuis hoc apparet ex suo sermone, tamen ipse ponit 
            <lb ed="#J" n="22"/>eos esse eiusdem naturae, i. eiusdem generis: &amp; cum hoc ponit intellectum 
            <lb ed="#J" n="23"/>magis dignum, vt sit principium omnium rerum, &amp; praeponit ipsum om 
            <lb ed="#J" n="24"/>nibus. d. enim quod se us intellectus est simplex, mundus, purus, i. abstractus 
            <lb ed="#J" n="25"/>a materia, non admixtus cum ea: &amp; attribuit vtrunque ei in omnibus
            parti<lb ed="#J" n="26" break="no"/>bus mund scilicet cognitionem, &amp; motum. opinatur enim quod intellectus mouet 
            <lb ed="#J" n="27"/>omnia, &amp; quod non mouetur. Quoniam autem iste sermo est magis vicinus ve 
            <lb ed="#J" n="28"/>ritati, &amp; sententiae Aristo scilicet quod intellectus est ex principiis, &amp; quod est causa
            co<lb ed="#J" n="29" break="no"/>gnitionis, &amp; motus est manifestum. &amp; ideo laudabit ipsum post multum, 
            <lb ed="#J" n="30"/>&amp; notificabit id, quod remansit ei dicere de intellectu. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf32X"> <!-- l1-32-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1715">Commentum 32</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1718">
            <lb ed="#J" n="18"/>Vult numerare omnes opiniones Antiquorum in anima, &amp; dare
            cui<lb ed="#J" n="19" break="no"/>libet aliquam rationem. &amp; sermo eius est manifestus. Milesius autem
            opi<lb ed="#J" n="20" break="no"/>nabatur animam esse principium mouens per se: quia dicebat quod magnes 
            <lb ed="#J" n="21"/>habet animam. quia mouet ferrum. Diogenes autem opinabatur animam 
            <lb ed="#J" n="22"/>esse aerem. aer enim est subtilius caeteris corporibus, &amp; principium eorum. 
            <lb ed="#J" n="23"/>inquantum igitur est principium, dabitur ei cognitio: &amp;, inquantum sub 
            <lb ed="#J" n="24"/>tilius caeteris corporibus, dabitur ei motus &amp; haec duo appropriantur animae. 
            <lb ed="#J" n="25"/>Heraclitus vero opinabatur animam esse principium, &amp; quod illud
            princi<lb ed="#J" n="26" break="no"/>pium est vapor liquidus motus. quia opinabatur quod ex vapore est
            consti<lb ed="#J" n="27" break="no"/>tutio aliarum, &amp; quod est valde remotus a corpore: &amp; haec duo sunt in
            prin<lb ed="#J" n="28" break="no"/>cipio.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1744">
            D. d. &amp; opinabatur cum multis aliis, &amp;c. idest &amp; opinabatur cum 
            <lb ed="#J" n="29"/>multis aliis, quod omnia mouentur: &amp; credebat propositionem communem 
            <lb ed="#J" n="30"/>omnibus scilicet quod simile cognoscitur per suum simile. &amp;, quia apud ipsum om 
            <lb ed="#J" n="31"/>ria sunt mota, fuit necesse vt cognoscens sit motum. quapropter iudicauit 
            <lb ed="#J" n="32"/>animam esse vaporem. Et similiter qui ponit ipsam similem naturae
            stel<lb ed="#J" n="33" break="no"/>larum, &amp; Solis, &amp; Lunae videtuer opinari ipsam moueri per se. Sed dicens ipsam 
            <lb ed="#J" n="34"/>esse aquam debet derideri. nullus enim dixit aquam, esse elementum caete 
            <lb ed="#J" n="35"/>rorum, sed tamen dedit ei rationem aliquam scilicet quia sperma, quod est principium 
            <lb ed="#J" n="36"/>generationis, est valde humidum: &amp; existimatum est quod sperma est anima, 
            <lb ed="#J" n="37"/>cum ipsum formet embryonem.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1766">
            D. d. quoniam per hoc contradicitur dicenti 
            <lb ed="#J" n="38"/>quod anima est sanguis. i. &amp; ponit quod sperma est prima anima, quia ponit quod 
            <lb ed="#J" n="39"/>sperma non est sanguis. forte igitur non iudicauit quod anima est aqua, nisi 
            <lb ed="#J" n="40"/>quia videbat sperma esse animam, &amp; aquam non santiuinem.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1776">
            D. d.
            Vuum<lb ed="#J" n="41" break="no"/>quodque enim elementorum praeter terram, &amp;c. idest &amp; vnumquodque
            ele<lb ed="#J" n="42" break="no"/>mentorum iudicatum est ab antiquis esse animam ex eo, spraeter terram. 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0046.xml-->
            <pb ed="#J" n="16-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>nullus enim opinatur terram esse elementum aliorum: sed quod tantum 
            <lb ed="#J" n="2"/>est composita ex quibusdam elementis, aut est omnia elementa, idest ex 
            <lb ed="#J" n="3"/>omnibus elementis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf33X"> <!-- l1-33-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1799">Commentum 33</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1802">
            <lb ed="#J" n="22"/>Cum demonstrauit quod consyderantes in anima per motum debent
            opi<lb ed="#J" n="23" break="no"/>nari ipsam esse ex principiis, incoepit demonstrare vniversaliter quod omnia dicta in 
            <lb ed="#J" n="24"/>definitione animae reducta sunt ad principium. &amp; d. Et ipsi vniuersaliter
            de<lb ed="#J" n="25" break="no"/>finiunt, &amp;c. i. &amp; Antiqui vniversaliterprocedunt in definiendo animam, &amp; cognoscen 
            <lb ed="#J" n="26"/>do suam substatitiam tribus viis, motu scilicet &amp; sensu, i, cognitione: cum haec 
            <lb ed="#J" n="27"/>duo videantur propria animae. tertium autem, quia est non corpus. plures enim 
            <lb ed="#J" n="28"/>eorum opinabantur hoc existere in anima, non minus quai praedicta duo. &amp;  
            <lb ed="#J" n="29"/>vnaquaeque istarum viarum inducit eos ad opinandum animam esse ex prin 
            <lb ed="#J" n="30"/>cipiis. &amp; hoc intendebat, cum d. &amp; vnunquodque istorum reducitur ad
            princi<lb ed="#J" n="31" break="no"/>pium. D.incoepit demonstrare viam, per quam processit qui iudicauit
            ani<lb ed="#J" n="32" break="no"/>mam esse ex principiis per cognitionem, &amp; d. Et propter hoc posuerunt
            ip<lb ed="#J" n="33" break="no"/>sam esse elementum, &amp;c. i. &amp;, quia omnes opinabantur eam esse ex principiis, 
            <lb ed="#J" n="34"/>dixerunt illi, qui definierunt eam per cognitionem, quod est elemetum, aut 
            <lb ed="#J" n="35"/>ex elementis. &amp;, via, qua processerunt isti in hoc, est eadem, &amp; similis,
            prae<lb ed="#J" n="36" break="no"/>ter vnum illorum scilicet Anaxa.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1837">
            D. d.monstrauit hanc viam, &amp; dixit. dicunt enim 
            <lb ed="#J" n="37"/>quod simile non cognoscitur nisi per suum simile. i. &amp; hoc fuit necesse apud  
            <lb ed="#J" n="38"/>eos, quia opinabantur tres propositiones. Quarum vna est, quod omnis res
            co<lb ed="#J" n="39" break="no"/>gnoscitur per suum simile Secunda est, quod omnia non cognoscunt nisi per 
            <lb ed="#J" n="40"/>sua principia. Tertia est, quod anima cognoscit omnia. ex quibus sequitur quod  
            <lb ed="#J" n="41"/>anima est principia omnia, aut ex principiis omnium.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf34X"> <!-- l1-34-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1855">Commentum 34</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1858">
            <lb ed="#J" n="19"/>Cum notificauit quod opiniones eorum in substantia animae sequuntur, 
            <lb ed="#J" n="20"/>illud, quod opinabantur in substantia principiorum, incoepit demonstra 
            <lb ed="#J" n="21"/>re etiam quod opiniones eorum in numero animarum, sequitur etiam illud, 
            <lb ed="#J" n="22"/>quod opinat in numero principiorum, &amp; d. Qui igitur dixit vnum
            princi<lb ed="#J" n="23" break="no"/>pium esse, ponit animam vnius rei, i. vnius naturae ex illo principio, aut ignem, 
            <lb ed="#J" n="24"/>aut aerem. &amp; qui dixerunt principia esse plura vno, opinantur animam esse
            plu<lb ed="#J" n="25" break="no"/>ra vno. D.incoepit declarare opinionem Anaxa. &amp; quod alia via, processit, &amp; d. 
            <lb ed="#J" n="26"/>Anaxagoras autem solus dixit quod intellectus non recipit passionem. idest non  
            <lb ed="#J" n="27"/>est materialis. &amp; quod in nullo habet communicationem cum alio, i. quod nulla 
            <lb ed="#J" n="28"/>res omnium, quas intelligit, est in eo, ita quod sit communis eis in alia forma, i. quod non 
            <lb ed="#J" n="29"/>est hoc, neque in hoc, i. neque est corpus, neque virtus in corpore. &amp; hoc nullus 
            <lb ed="#J" n="30"/>dixit, nisi Anaxagoras. &amp; super hoc laudabit Anaxagoram post.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1887">
            D. d. Sed  
            <lb ed="#J" n="31"/>non d. quomodo. idest sed non d. quomodo contingit ei vt intelligat om 
            <lb ed="#J" n="32"/>nia: vtrum secundum quod est in actu, aut secundum quod est in potentia. neque dixit 
            <lb ed="#J" n="33"/>etiam qua de causa intelligit res, quae non sunt intellectus in actu. &amp; hoc est 
            <lb ed="#J" n="34"/>quod post complebit, cum locutus erit de intellectu. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf35X"> <!-- l1-35-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1903">Commentum 35</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1906">
            <lb ed="#J" n="20"/>Narrauit in hoc capitulo consequentia eius, quod opinantur in
            sub<lb ed="#J" n="21" break="no"/>stantia animae ad illud, quod opinantur in principiis, adeo quod qui
            opi<lb ed="#J" n="22" break="no"/>natur principia esse contraria, dicit animam esse ex contrarijs. Dicens igi 
            <lb ed="#J" n="23"/>tur quod principia sunt calidum, aut frigidum, aut aliud contrarium,
            di<lb ed="#J" n="24" break="no"/>xit quod anima similiter est vnum illorum contrariorum. Et in alia
            tranf<lb ed="#J" n="25" break="no"/>latione inuenitur additum, &amp; qui opinabantur quod principia sunt
            alte<lb ed="#J" n="26" break="no"/>rum par contrariorum, dicunt quod anima est in illo pari contrarium. 
            <lb ed="#J" n="27"/>&amp; est illud, quod dixit, &amp; qui posuerunt contrarietatem in principiis, &amp;c.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1926">
            <lb ed="#J" n="28"/><pc type="indent"/>Deinde dicit: Et videmus eos etiam consequi nomina, &amp;c. idest &amp;
            inue<lb ed="#J" n="29" break="no"/>nimus eos ratiocinari super hoc, scilicet quod alterum contrariorum est 
            <lb ed="#J" n="30"/>principium, &amp; quod anima est ex eo ex deriuatione huius nominis vitae, 
            <lb ed="#J" n="31"/>&amp; animae. Dicens igitur ipsam esse calidum, ratiocinatur per hoc quod hoc 
            <lb ed="#J" n="32"/>nomen vita in lingua Graecorum deriuatur a calido. &amp; similiter hoc
            no<lb ed="#J" n="33" break="no"/>men motum. Et, cum dixit ipsam esse frigidum, ratiocinatur per hoc non 
            <lb ed="#J" n="34"/>men anhelitus, quod deriuatur a frigido.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1945">
            Deinde dicit, haec igitur accepi 
            <lb ed="#J" n="35"/>mus, &amp;c. idest in substantia animae. &amp; istae sunt rationes, quae induxerunt 
            <lb ed="#J" n="36"/>eos ad hoc dicendum, scilicet rationes acceptae ex distinctione, &amp; motu, &amp;  
            <lb ed="#J" n="37"/>quod anima non est corpus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf36X"> <!-- l1-36-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e1960">Commentum 36</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1963">
            <lb ed="#J" n="21"/>Cum compleuit sermones Antiquorum de anima, &amp; rationes eorum, 
            <lb ed="#J" n="22"/>&amp; quod collocatur in eis de vero, incoepit in hac parte contradicere falso dicto 
            <lb ed="#J" n="23"/>ab eis, quae est tertia pars huius tractatus. Prima enim est in prologo.
            Se<lb ed="#J" n="24" break="no"/>cunda in inueniendo opiniones eorum. Tertia in contradicendo eis. Et 
            <lb ed="#J" n="25"/>incoepit in hac parte contradicere eis, qui definiunt eam per motum, &amp; d. 
            <lb ed="#J" n="26"/>Et depemus perscrutari, &amp;c. idest, &amp; perscrutandum est de consyderantibuis 
            <lb ed="#J" n="27"/>in substantia eius per motum. Visum est enim quod non tantum est falsus
            ser<lb ed="#J" n="28" break="no"/>mo eorum, qui definiunt eam, quod est aliquid mouens, aut motiuum sui: sed  
            <lb ed="#J" n="29"/>etiam quod sit anima mota per se, scilicet vt constituatur per motum, vt plu 
            <lb ed="#J" n="30"/>ra entia, vt venti, &amp; fluuil, est falsus. Et hoc intendebat, cum d. sed esse
            ani<lb ed="#J" n="31" break="no"/>mam motum est impossibile, idest sed sermo dicentis quod essentia animae com 
            <lb ed="#J" n="32"/>stituitur per motum est impossibilis.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e1992">
            Deinde dicit. Et dico etiam quod non  
            <lb ed="#J" n="33"/>est necesse, &amp;c. idest quoniam autem non est necessarium vt aliquid
            mo<lb ed="#J" n="34" break="no"/>ueat se, declaratum est prius, scilicet in naturalibus. quod autem est mota 
            <lb ed="#J" n="35"/>per se, modo incoepit declarare. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf37X"> <!-- l1-37-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2006">Commentum 37</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2009">
            <lb ed="#J" n="17"/>Cum declarauit quod falsitas non tantum inuenitur in hoc, quod mouet se 
            <lb ed="#J" n="18"/>anima, vt declaratum est in sermonibus vniuersalibus, sed etiam in hoc, 
            <lb ed="#J" n="19"/>quod dicunt quod substantia animae constituitur per motum, vt venti, &amp; fluuij, 
            <lb ed="#J" n="20"/>incoepit declarare hoc etiam esse impossibile. Et incoepit primo diuidere 
            <lb ed="#J" n="21"/>modos: secundum quos dicitur quod aliquid est motum: &amp; declarauit primo 
            <lb ed="#J" n="22"/>quod motus attribuitur alicui duobus modis: aut essentialiter, quando
            ali<lb ed="#J" n="23" break="no"/>quid fuerit motum per se: aut accidentaliter, quando fuerit motum per  
            <lb ed="#J" n="24"/>motum, alterius, cum fuerit in re mota. Et dicit: Et omne motum
            mo<lb ed="#J" n="25" break="no"/>uetur duobus modis, aut per aliud, aut per se.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2031">
            D. d. exemplum de
            equitan<lb ed="#J" n="26" break="no"/>tibus in naui.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2036">
            Deinde dicit: &amp; hoc manifestum est ex membris, idest mo  
            <lb ed="#J" n="27"/>tus nauis non attribuitur equitantibus essentialiter. &amp; hoc manifestum 
            <lb ed="#J" n="28"/>est ex motu membrorum, propter quae attribuitur motus essentialiter
            ho<lb ed="#J" n="29" break="no"/>mini, &amp; auimali, scilicet pedum. motus enim non attribuitur homini
            es<lb ed="#J" n="30" break="no"/>sentialiter, nisi propter haec membra: &amp; iste motus non inuenitur in equi 
            <lb ed="#J" n="31"/>tantibus in naui: motus igitur essentialis non inuenitur in eis. Et debes 
            <lb ed="#J" n="32"/>scire quod illud, quod dicitur motum, quia est in moto, est duobus modis. 
            <lb ed="#J" n="33"/>Modo, qui est possibilis vt moueatur per se: vt equitantes in naui, qui mo 
            <lb ed="#J" n="34"/>uentur per motum nauis. Et modo, qui est impossibilis: vt albedo, quae
            mo<lb ed="#J" n="35" break="no"/>uetur per motum corporis albi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf38X"> <!-- l1-38-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2063">Commentum 38</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2066">
            <lb ed="#J" n="14"/>Cum diuisit motum in duo essentialiter, &amp; accidentaliter, incoepit
            per<lb ed="#J" n="15" break="no"/>serutari vtrum sit possibile vt anima moueatur per se, &amp; dicit. Et quia mo 
            <lb ed="#J" n="16"/>tum dicitur, &amp;c. idest &amp;, cum declaratum est quod motus dicitur duobus 
            <lb ed="#J" n="17"/>modis, perserutandum est vtrum anima moueatur per se, aut non moueatur 
            <lb ed="#J" n="18"/>nisi accidentaliter.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2079">
            Deinde proposuit huic tres propositiones, quarum 
            <lb ed="#J" n="19"/>vna est quod motus sunt tres in genere. sed ipse dixit quatuor large, quasi nu 
            <lb ed="#J" n="20"/>merando additionem, &amp; diminutionem pro duobus. Secunda autem est 
            <lb ed="#J" n="21"/>quod, si anima mouetur, aut vno istorum motuum, aut pluribus, aut omnibus 
            <lb ed="#J" n="22"/>mouetur. Tertia vero est quod, si mouetur vno istorum motuum, necesse est 
            <lb ed="#J" n="23"/>vt sit corpus. Quod autem, si anima mouetur, tunc vno istorum motuum 
            <lb ed="#J" n="24"/>mouetur, sic componitur. Si anima mouetur essentialiter, necessario mo 
            <lb ed="#J" n="25"/>uetur vno essentialium motuum, aut pluribus, aut omnibus: &amp; omnis mo 
            <lb ed="#J" n="26"/>tus aut est loci, aut alterationis, aut augmenti: ergo anima, si mouetur, mo 
            <lb ed="#J" n="27"/>uetur, aut localiter, aut cremento, aut alteratione. &amp;, cum coniunxerimus 
            <lb ed="#J" n="28"/>liuic quod omne motum aliquo istorum motuum est corpus, vt
            decla<lb ed="#J" n="29" break="no"/>ratum est in Sexto Physic. concludetur quod, si anima mouetur, est
            cor<lb ed="#J" n="30" break="no"/>pus, &amp; in loco: cum omne corpus sit in loco. Hoc igitur possumus
            intelli<lb ed="#J" n="31" break="no"/>gere de hoc, quod dicit, si igitur mouetur non accidentaliter, &amp; motus est 
            <lb ed="#J" n="32"/>ei naturaliter. Si igitur ita sit, habet locum. omnes enim motus praedicti 
            <lb ed="#J" n="33"/>sunt in loco. si igitur mouetur naturaliter: &amp; omnis motus naturaliter est 
            <lb ed="#J" n="34"/>vnus illorum trium: &amp; quilibet illorum est in corpore: &amp; omne corpus est 
            <lb ed="#J" n="35"/>in loco: necesse est vt anima sit in loco. &amp;, cum fuerit in loco, erit mota
            mo<lb ed="#J" n="36" break="no"/>tu locali necessario. omne enim, quod mouetur altero illorum duorum 
            <lb ed="#J" n="37"/>motuum, mouetur localiter: sed non conuertitur. Sed in verbis est
            am<lb ed="#J" n="38" break="no"/>biguitas. quoniam d. omnes enim motus praedicti sunt in loco: &amp; non. de 
            <lb ed="#J" n="39"/>omnia enim mota illis motibus praedictis sunt in loco: sed omnes motus 
            <lb ed="#J" n="40"/>praedicti. sed hoc etiam secundum suum modum non vere dicitur de illis 
            <lb ed="#J" n="41"/>motibus tribus, scilicet vt sint in loco, si hoc, quod dixit praedicti, respodet 
            <lb ed="#J" n="42"/>illis tribus. motus enim alterationis non est in loco. Et ideo possumusi 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0052.xml-->
            <pb ed="#J" n="19-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>intelligere ex hoc, quod d. si igitur mouetur non accidentaliter, &amp; motus 
            <lb ed="#J" n="2"/>est ei naturaliter, idest per se, non propter aliud extrinsecum, necesse est vt 
            <lb ed="#J" n="3"/>moueatur motu locali. &amp; sic intendit per motus praedictos omnes modos 
            <lb ed="#J" n="4"/>motus localis. iste enim motus existit in re naturaliter, &amp; est necessario in  
            <lb ed="#J" n="5"/>loco. &amp; secundum hoc erit sermo eius &amp; motus est ei naturaliter, quasi alia 
            <lb ed="#J" n="6"/>conditio addita ei, quod est ei essentialiter. alteratio enim potest dici
            ali<lb ed="#J" n="7" break="no"/>quo modo quod est in alterato essentialiter. Et potest dici quod est in eo 
            <lb ed="#J" n="8"/>accidentaliter aliquo modo. albedo enim non mouetur in nigredinem, 
            <lb ed="#J" n="9"/>nisi quia est in aliquo diuisibili, scilicet in corpore, non quia est diuisibilis 
            <lb ed="#J" n="10"/>in se. &amp; sic erit hic alius modus modorum accidentaliter a modo descripto:  
            <lb ed="#J" n="11"/>vt verificat hanc expositionem hoc, quod post dicet. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf39X"> <!-- l1-39-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2167">Commentum 9</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2170">
            <lb ed="#J" n="26"/>Cum declarauit quod, si mouetur essentialiter, oportet vt moueatur vno 
            <lb ed="#J" n="27"/>trium motuum, incoepit declarare quod non potest moueri motu
            alteratio<lb ed="#J" n="28" break="no"/>nis, neque augmenti. impossibile est enim vt inueniatur in eis aliquod mo  
            <lb ed="#J" n="29"/>uens: quoniam hoc non inuenitur nisi in motu locali tantum: quamuis 
            <lb ed="#J" n="30"/>illud, quod mouetur in qualitate mouetur aliquo modorum rerum, quae  
            <lb ed="#J" n="31"/>dicuntur moueri accidentaliter. Et dicit: Et, si substantia animae, &amp;c. i. &amp;  
            <lb ed="#J" n="32"/>si substantia animae est aliquod mouens se, vt Antiqui describunt, tunc im 
            <lb ed="#J" n="33"/>possibile est vt moueatur in qualitate, vt album in nigrum: neque in
            quan<lb ed="#J" n="34" break="no"/>titate, vt tricubitum in tetracubitum. quoniam, si aliquod istorum dicatur 
            <lb ed="#J" n="35"/>moueri, non dicetur nisi accidentaliter: quoniam illud, quod mouetur in 
            <lb ed="#J" n="36"/>istis, non est nisi corpus. Et hoc est quasi causa, propter quam non
            inue<lb ed="#J" n="37" break="no"/>nitur in his duobus motibus mouens ex se. sed quoniam motus non
            attri<lb ed="#J" n="38" break="no"/>buitur albedini, &amp; nigredini, nisi propter corpus, in quo existunt hae duae 
            <lb ed="#J" n="39"/>qualitates, manifestum est. Sed difficile est imaginari quomodo
            attri<lb ed="#J" n="40" break="no"/>buitur additio, &amp; diminutio in quantitate ret augmentabili, &amp;
            diminui<lb ed="#J" n="41" break="no"/>bili accidentaliter. augmentatum enim essentialiter mouetur, in loco.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2207">
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0053.xml-->
            <pb ed="#J" n="19-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>
            <pc type="indent"/>Sed secundum quod est motus in partibus, non in toto. motus igitur attribuitur toti 
            <lb ed="#J" n="2"/>accidentaliter. motus igitur attribuitur alterabili, &amp; augmentabili modo 
            <lb ed="#J" n="3"/>accidentali: sed alterabili propter corpus deferens, augmentabili autem &amp; 
            <lb ed="#J" n="4"/>diminuibili propter partes corporales augmentabiles, &amp; diminuibiles. Et 
            <lb ed="#J" n="5"/>secundum has duas intentiones intelligendus est suus sermo, in quo dicit 
            <lb ed="#J" n="6"/>quod autem mouetur est corpus, in quibus sunt haec duo, idest est corpus, 
            <lb ed="#J" n="7"/>in quibus sunt haec duo. in qualitate vero est corpus subiectum: in
            augmen<lb ed="#J" n="8" break="no"/>tato autem sunt partes corporis, in quibus inuenitur iste motus. &amp; sic pos 
            <lb ed="#J" n="9"/>sunt dissolui omnes dubitationes contingentes huic sermoni. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf40X"> <!-- l1-40-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2241">Commentum 40</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2244">
            <lb ed="#J" n="33"/>Idest Et, si mouetur naturaliter, i. per se in loco, necesse est vt moueatur 
            <lb ed="#J" n="34"/>violente in loco. &amp; hoc necesse est in eo, quod mouetur in loco motu
            re<lb ed="#J" n="35" break="no"/>cto. D.posuit conuersum, &amp; d. &amp;, si mouetur violente, mouetur etiam na 
            <lb ed="#J" n="36"/>turaliter. &amp; hoc etiam necesse est scilicet quod illud, quod mouetur violente, debet 
            <lb ed="#J" n="37"/>noueri naturaliter: motus Tenim violentus non intelligitur nisi respectu 
            <lb ed="#J" n="38"/>naturalis.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2260">
            D. d. Et similiter de quiete. idest &amp; secundum hunc modum debet esse 
            <lb ed="#J" n="39"/>in quiete scilicet quod omne motum naturaliter habet quietem naturaliter: &amp; omne 
            <lb ed="#J" n="40"/>habens quietem naturaliter habet quietem violentem: &amp; omne habens quietem 
            <lb ed="#J" n="41"/>violente, habet quietem naturaliter. Si igitur anima mouetur naturaliter, habet 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0054.xml-->
            <pb ed="#J" n="20-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>quietem naturaliter: &amp;, si habet quietem naturaliter, habet quietem vio¬l 
            <lb ed="#J" n="2"/>sente. Et, cum narrauit quod illud, quod mouetur naturaliter, potest habere 
            <lb ed="#J" n="3"/>violentam quietem, narrauit in quo loco habet quietem violente, &amp; d. &amp;  
            <lb ed="#J" n="4"/>similiter in illo ad quod mouetur naturaliter, in eo quiescit violente. i. in 
            <lb ed="#J" n="5"/>loco enim, in quo mouetur naturaliter, quiescit violente. verbi gerea ignis, 
            <lb ed="#J" n="6"/>qui mouetur naturaliter in loco inferiori, in eo quiescit violente: terra
            au<lb ed="#J" n="7" break="no"/>tem econuerso. &amp; hoc determinatum est in Quinto Physi. Et, cum
            pro<lb ed="#J" n="8" break="no"/>bauit quod si anima mouetur naturaliter, &amp; per se. necesse est vt moueatur vio 
            <lb ed="#J" n="9"/>sente, aut quiescat violente, his propositionibus verificatis, d. Qui igitur, 
            <lb ed="#J" n="10"/>motus suntidest nullus enim potest dicere in hoc aliquid. hoc enim
            nul<lb ed="#J" n="11" break="no"/>lo modo imaginatur in anima, nedum sit necesse. Et potentia istius
            ser<lb ed="#J" n="12" break="no"/>monis est potentia duorum syllogismorum hypotheticorum. Quorum 
            <lb ed="#J" n="13"/>primus est quod, si anima mouetur naturaliter, mouetur violente, sed non 
            <lb ed="#J" n="14"/>mouetur violente: ergo non mouetur naturaliter. Secundus autem, est quod,  
            <lb ed="#J" n="15"/>si anima mouetur naturaliter, quiescit naturaliter, &amp; si quiescit
            naturali<lb ed="#J" n="16" break="no"/>ter, quiescit violente: sed non quiescit violente: ergo non quiescit
            natura<lb ed="#J" n="17" break="no"/>liter: &amp; si non quiescit naturaliter, non mouetur naturaliter. &amp; iste
            com<lb ed="#J" n="18" break="no"/>ponitur ex duobus syllogismis hypotheticis continuatiuis, in quorum 
            <lb ed="#J" n="19"/>vtroque destruitur consequens, &amp; concluditur oppositum praecedentis. 
            <lb ed="#J" n="20"/>D.d. alium syllogismum, qui sequitur ex istis propositionibus, per quem 
            <lb ed="#J" n="21"/>declarat quod anima non mouetur naturaliter, &amp; d. Et, si mouetur superius 
            <lb ed="#J" n="22"/>naturaliter: est ignis: &amp; si inferius, est terra. idest si mouetur naturaliter in 
            <lb ed="#J" n="23"/>loco mouetur aut superius, aut inferius: cum omnis motus in loco est
            al<lb ed="#J" n="24" break="no"/>tero istorum modorum. &amp; hoc verum est in motu recto. Si igitur moue 
            <lb ed="#J" n="25"/>tur superius, est ignis: si inferius, est terra: si medio modo est alterum duo 
            <lb ed="#J" n="26"/>rum corporum mediorum, aut aqua, aut aer. Et hoc intendebat cum dicit. 
            <lb ed="#J" n="27"/>Et sermo de corporibus, &amp;c. idest quasi diminuit impossibile consequens:  
            <lb ed="#J" n="28"/>quia manifestum est. &amp; est quod, si est ignis, aut aliquod elementorum est 
            <lb ed="#J" n="29"/>in corpore violente. &amp;, si est aliquod elementorum, non debet moueri in  
            <lb ed="#J" n="30"/>corpore nisi vno motu naturaliter, aut superius, aut inferius, non motibus 
            <lb ed="#J" n="31"/>oppositis, sed nos videmus eam moueri motibus oppositis in loco: ergo non 
            <lb ed="#J" n="32"/>est vnum elementorum quatuor. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf41X"> <!-- l1-41-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2348">Commentum 41</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2351">
            <lb ed="#J" n="13"/>Dicit Et etiam, si videmus eam, &amp;c. i. &amp; est etiam altera raciocinatio. 
            <lb ed="#J" n="14"/>quoniam, si ponimus quod ipsa mouet corpus secundum quod mouetur, 
            <lb ed="#J" n="15"/>necesse est vt moueat ipsum modo motus, quo mouetur scilicet quod, si
            transfera<lb ed="#J" n="16" break="no"/>tur, necesse est vt trans ferat ipsum: &amp;, si alteretur, necesse est vt alteret
            ip<lb ed="#J" n="17" break="no"/>sum. Et, cum posuit hoc, d. &amp; econtrario etiam scilicet modus motus, quo
            cor<lb ed="#J" n="18" break="no"/>pus mouetur ab anima, necesse est vt moueatur illo eodem motu. Hoc 
            <lb ed="#J" n="19"/>posito, si posuerimus quod corpus mouetur ab anima motu locali, tunc
            ne<lb ed="#J" n="20" break="no"/>cesse erit vt anima moueatur in corpore, aut secundum totum, aut secun 
            <lb ed="#J" n="21"/>dum partes. erit igitur in corpore quasi corpus in loco. &amp;, quia innata est 
            <lb ed="#J" n="22"/>mouere corpus in locis diuersis, possibile est etiam vt ipsa moueatur in lo 
            <lb ed="#J" n="23"/>eis diuersis. Et cum ita sit, possibile est, sicut dixit, cum exierit a corpore, 
            <lb ed="#J" n="24"/>vt reuertatur, &amp; intret ipsum. vnde consequitur, sicut dixit, vt animal
            mor<lb ed="#J" n="25" break="no"/>tuum reuertatur, &amp; viuat. Sed ista contradictio est secundum sermonen 
            <lb ed="#J" n="26"/>dicentis, non secundum rem in se. Nos enim non ponimus quod omne 
            <lb ed="#J" n="27"/>mouens mouetur illo modo motus, neque in motu locali: nisi mouens sit 
            <lb ed="#J" n="28"/>corpus: vt declaratum est in Physicis. Et, cum quidam existimauerunt 
            <lb ed="#J" n="29"/>quod haec contradictio est secundum rem in se, dederunt dubitationes su 
            <lb ed="#J" n="30"/>per Aristo. in hac propositione, dicenti quod omne corpus non mouet nisi 
            <lb ed="#J" n="31"/>moueatur, &amp; dicunt, nos videmus hic multa, quae mouent, &amp; non mouen 
            <lb ed="#J" n="32"/>tur illo modo motus, vt lapis retitus: quoniam, cum calesit, mouet paleam 
            <lb ed="#J" n="33"/>motu locali, tamen ipse non mouetur. Sed iste non est locus istius
            quae<lb ed="#J" n="34" break="no"/>stionis. &amp; eius dissolutio iam dicta est in. viii. physico. vbi indigebat pone 
            <lb ed="#J" n="35"/>re hanc propositionem. Si quaestio esset propria huic loco, contradictio 
            <lb ed="#J" n="36"/>esset secundum rem in se: quia multa videmus alterare, tamen non alteram 
            <lb ed="#J" n="37"/>tur. Sumus igitur inter duo. Aut debentes ponere quod contradictio est secum 
            <lb ed="#J" n="38"/>dum rem in se, &amp; tunc non erit verum, nisi in motu locali, quod non sonant 
            <lb ed="#J" n="39"/>verba Aristo. Aut ponere quod contradictio est secundum sermonem dicen 
            <lb ed="#J" n="40"/>tis, non secundum rem in se. Et ista quidem contradictio non verificatur, 
            <lb ed="#J" n="41"/>nisi concedendo primam propositionem, a qua incoepit loqui, scilicet quod  
            <lb ed="#J" n="42"/>si anima mouet corpus, secundum quod mouetur, necesse est vt moueat 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0056.xml-->
            <pb ed="#J" n="21-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>ipsum modo motus, quo mouetur. &amp; hoc concedunt Antiqui: aut
            sequi<lb ed="#J" n="2" break="no"/>tur illud, quod concedunt. hoc quidem concesso, consequitur conuersum 
            <lb ed="#J" n="3"/>eius necessario, &amp; est quod omnis motus, quo corpus mouetur, necesse est 
            <lb ed="#J" n="4"/>vt anima hmoueatur illo motu. &amp; hoc manifestum est. secundum hoc
            igi<lb ed="#J" n="5" break="no"/>tur intelligenda est ista contradictio in hoc loco¬ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf42X"> <!-- l1-42-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2440">Commentum 42</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2443">
            <lb ed="#J" n="22"/>Cum destruxit quod anima mouetur per se, incoepit declarare quod non est 
            <lb ed="#J" n="23"/>impossibile vt moueatur accidentaliter: immo forte est necessarium. Et 
            <lb ed="#J" n="24"/>dicit. Motu autem accidentaliter, &amp;c. idest motu autem accidentali pont 
            <lb ed="#J" n="25"/>moueri: cum talis motus non est nisi per motum rei, in qua est, &amp; hoc
            ac<lb ed="#J" n="26" break="no"/>cidit ei, cum corpus, in quo est, mouetur violente ab aliquo
            extrinseco<lb ed="#J" n="27" break="no"/>Et, cum dedit pro possibili istum modum motus, declarauit quod non debet 
            <lb ed="#J" n="28"/>necesse esse, vt illud, quod mouetur per suam substantiam, moueatur per  
            <lb ed="#J" n="29"/>aliud. Quemadmodum enim illud, quod est bonum per se, non est bonum per
            a<lb ed="#J" n="30" break="no"/>liud, sic illud, quod est motum per se, non est motum per aliud, 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf43X"> <!-- l1-43-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2470">Commentum 43</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2473">
            <lb ed="#J" n="7"/>Cum declarauit quod contingit dicentibus quod anima non mouet, 
            <lb ed="#J" n="8"/>nisi secundum quod mouetur, vt moueatur modis motuum, quibus mo 
            <lb ed="#J" n="9"/>uet: anima autem videtur mouere pluribus modis, vt motu locali, &amp; mo 
            <lb ed="#J" n="10"/>tibus sensibilium: &amp; iam dedit eis impossibilitatem, si mouetur motu
            lo<lb ed="#J" n="11" break="no"/>cali, qui est modus quo mouet: declarauit hic quod sermo magis sufficiens 
            <lb ed="#J" n="12"/>quod anima mouetur illo modo, quo mouet, est vt moueat motu, quem 
            <lb ed="#J" n="13"/>facit in sensibilibus, &amp; dicit. Et melior sermo, &amp;c. idest &amp; magis sufficiens 
            <lb ed="#J" n="14"/>sermo est dicere quod anima nouetur in genere motus, quem habet in 
            <lb ed="#J" n="15"/>asensibilibus. &amp; inten debat hoc, cum dicit, quod mouet sensibilia, idest quod 
            <lb ed="#J" n="16"/>mouetur modo motus, secundum quem mouet sensibilia. Sensus ? enim 
            <lb ed="#J" n="17"/>licet moueantur a sensibilibus, tamen existimantur mouere, &amp; moueri 
            <lb ed="#J" n="18"/>ab eis insimul.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2502">
            Deinde incoepit dicere aliud impossibile contingens
            om<lb ed="#J" n="19" break="no"/>nibus: &amp; est quod si actio substantialis animae, qua sustentatur, quasi
            for<lb ed="#J" n="20" break="no"/>ma sit Tmotus: motus autem est transmutatio rei in sua substantia:
            ne<lb ed="#J" n="21" break="no"/>cesse est vt anima transmutetur in sua substantia: &amp; non sit in sua vltima 
            <lb ed="#J" n="22"/>perfectione, idest in actu. Esse T enim motus est esse transmutabile, &amp; est 
            <lb ed="#J" n="23"/>compositum ex esse in potentia, &amp; ex esse in actu. &amp; ideo existimauerunt 
            <lb ed="#J" n="24"/>plures Antiquorum ipsum non esse. &amp; dicit. Sed, si mouet se, mouetur
            e<lb ed="#J" n="25" break="no"/>tiam, &amp;c. idest, sed si anima mouet se, vt ponunt Antiqui, ipsa etiam
            mo<lb ed="#J" n="26" break="no"/>uetur in se, &amp; in sua substantia. Et, quia omnis motus est transmutatio mo 
            <lb ed="#J" n="27"/>ti in modo suae substantiae, secundum quod est motum, necesse est vt
            ani<lb ed="#J" n="28" break="no"/>ma etiam transmutetur a sui substantia.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2526">
            Deinde dicit si non mouet se
            ac<lb ed="#J" n="29" break="no"/>cidentaliter, idest mihi videtur, si motus non est aliquod posterius ab ani 
            <lb ed="#J" n="30"/>ma quasi accidens illi, scilicet vt anima accipiatur in definitione motus, 
            <lb ed="#J" n="31"/>non motus in definitione animae, vt faciunt Antiqui. Et intendebat per 
            <lb ed="#J" n="32"/>hanc expositionem, si non mouet se, ita quod motus sit accidens, &amp;
            con<lb ed="#J" n="33" break="no"/>sequens substantiam eius. &amp; forte intelligit intentionem praedictam de 
            <lb ed="#J" n="34"/>accidenti, idest quod opponitur essentiae. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf44X"> <!-- l1-44-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2547">Commentum 44</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2550">
            <lb ed="#J" n="22"/>Cum declarauit quod contingit dicentibus quod mouetur anima ex 
            <lb ed="#J" n="23"/>se, vt transferatur ex se, quemadmodum corpus transfertur, &amp; dedit eis 
            <lb ed="#J" n="24"/>multa impossibilia, incoepit hoc etiam dicere quod plures homines sunt, 
            <lb ed="#J" n="25"/>qui hoc dicunt, &amp; dicit. Et dicunt aliqui quod anima mouet corpus, &amp;c. 
            <lb ed="#J" n="26"/>idest, &amp; quidam opinantur quod anima mouet corpus motu locali, illa 
            <lb ed="#J" n="27"/>etiam mota. vt Democritus opinatur enim quod partes indiuisibiles sem 
            <lb ed="#J" n="28"/>per mouet corpus motu suo, sicut dixit Philippus quod
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2568">
            D. d.lus fecit mo 
            <lb ed="#J" n="29"/>uere imaginem Hermaphroditi, imponendo in eam argentum viuum, 
            <lb ed="#J" n="30"/>iste enim opinatur quod ita est de anima cum corpore in motu, sicut de 
            <lb ed="#J" n="31"/>argento viuo cum imagine.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2577">
            Deinde dicit. Nos igitur quaerimus ab 
            <lb ed="#J" n="32"/>eo, &amp;c. idest, &amp;, si causa apud ipsum, propter quam anima mouet corpus, 
            <lb ed="#J" n="33"/>est ista, quaerendum est ab eo, quomodo anima facit quietem, si facit mo 
            <lb ed="#J" n="34"/>tum, secundum quod semper mouetur.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2587">
            Deinde declarauit quod non  
            <lb ed="#J" n="35"/>solum est difficile, immo impossibile dare causam, quomodo facit
            quie<lb ed="#J" n="36" break="no"/>tem. secundum quod mouetur, &amp; dixit. &amp; difficile est dicere, &amp;c.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2594">
            Deinde 
            <lb ed="#J" n="37"/>dicit. Et vniuersaliter non videmus animam, &amp;c. idest quod, si motus
            cor<lb ed="#J" n="38" break="no"/>poris ab anima esset, sicut motus imaginis ab argento viuo, tunc motus 
            <lb ed="#J" n="39"/>corporis non esset voluntarius, sed necessarius, &amp; hoc manifestum est. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf45X"> <!-- l1-45-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2608">Commentum 5</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2611">
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0062.xml-->
            <pb ed="#J" n="24-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>Cum declarauit quod Democritus opinabatur animam mouere
            cor<lb ed="#J" n="2" break="no"/>pus localiter, ipsa translata, &amp; dedit impossibile consequens eius opinionem, 
            <lb ed="#J" n="3"/>incoepit etiam declarare quod illud, quod dictum est in Timaeo, est
            simi<lb ed="#J" n="4" break="no"/>le opinioni Democriti, &amp; d. Et similiter etiam, &amp;c. i. &amp; similiter dictum est 
            <lb ed="#J" n="5"/>in Timaeo scilicet quod anima mouet corpus localiter: immo etiam anima
            trans<lb ed="#J" n="6" break="no"/>fertur, quia admiscetur cum eo: &amp;, cum ipsa transfertur, transfertur
            cor<lb ed="#J" n="7" break="no"/>pus. Et, cum declarauit similitudinem inter hanc opinionem, &amp; opinio 
            <lb ed="#J" n="8"/>nem Demo. incoepit etiam dicere illud, quod est proprium huic opinioni, &amp; 
            <lb ed="#J" n="9"/>contradicit ei proprie, &amp; d. Constitutio enim animae, &amp;c. i. &amp; hoc dictum 
            <lb ed="#J" n="10"/>fuit in Timaeo quod constitutio animae est ex elementis istius mundi: sed  
            <lb ed="#J" n="11"/>est intelligens, quia componitur ex elementis musica compositione, &amp; 
            <lb ed="#J" n="12"/>sphaerica: &amp; comprehendit harmoniam, quia componitur compositione 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0063.xml-->
            <pb ed="#J" n="24-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>harmonica: quoniam &amp; apud ipsum talis est natura corporum coelestium 
            <lb ed="#J" n="2"/>corpora enim coelestia sunt composita apud ipsum tali compositione: &amp;  
            <lb ed="#J" n="3"/>figura eorum talis est. Et, cum d. quod constitutio animae est ex elemen 
            <lb ed="#J" n="4"/>tis, intendit ex elementis, quibus componitur mundus apud ipsum, Et d. 
            <lb ed="#J" n="5"/>&amp; est diuisibilis. i. &amp; est composita compositione harmonica, quia per talem 
            <lb ed="#J" n="6"/>proportionem compositionis potest sentire harmoniam. Et hoc
            inten<lb ed="#J" n="7" break="no"/>debat, cum. d. vt habeat sensum.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2663">
            D. d. &amp; moueatur totum motibus conue 
            <lb ed="#J" n="8"/>nientibus. i. quia habet numerum harmonicum.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2668">
            D. d. &amp; ideo incuruauit 
            <lb ed="#J" n="9"/>rectitudinem. i. intendit quod Timaeus, qui opinabatur quod anima non  
            <lb ed="#J" n="10"/>agit, nisi inquantum est sphaerica, &amp; comprehendit harmoniam, &amp; moue 
            <lb ed="#J" n="11"/>tur motibus armonicis, idest conuenientibus, inquantum componitur 
            <lb ed="#J" n="12"/>ex elementis compositione harmonica, dixit narrando de creatore quod
            com<lb ed="#J" n="13" break="no"/>posuit animam ex elementis, composuit ipsam prius magnitudine recta 
            <lb ed="#J" n="14"/>compositione harmonica. deinde incuruauit lineam, &amp; fecit ipsam circu 
            <lb ed="#J" n="15"/>lum, vt intelligat, &amp; fecit illum circulum habere latitudinem. deinde
            diui<lb ed="#J" n="16" break="no"/>sit illum circulum in duo: quorum vnum diuisit in septem scilicet orbes
            stella<lb ed="#J" n="17" break="no"/>rum erraticarum, &amp; orbem stellarum, ita quod posuit motus coeli eosdem cum 
            <lb ed="#J" n="18"/>motibus animae. i. quod actiones coeli sunt eaedem cum actionibus animae. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf46X"> <!-- l1-46-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2697">Commentum 46</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2700">
            <lb ed="#J" n="31"/>Dicit quod non est rectum opinari quod anima sit corpus, cum
            intelle<lb ed="#J" n="32" break="no"/>ctum fuerit per animam intellectus: vt declaratum est quod hoc
            intende<lb ed="#J" n="33" break="no"/>batur in Timaeo per hoc nomen anima. &amp; ideo fecerunt corpus
            sphaeri<lb ed="#J" n="34" break="no"/>cum. actio enim intellectus similis est circulationi. Et non intelligebatur 
            <lb ed="#J" n="35"/>illic per animam, aut sensibilis, aut desyderatiua. motus enim istarum, &amp;  
            <lb ed="#J" n="36"/>actio earum non assimilatur circulationi: sicut actio intellectus apud eos 
            <lb ed="#J" n="37"/>assimilatur circulo, quia reuertitur, supra se, &amp; intelligit se. &amp; ideo
            assimi<lb ed="#J" n="38" break="no"/>lat ipsum Arist. sphaerae. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf47X"> <!-- l1-47-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2725">Commentum 47</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2728">
            <lb ed="#J" n="34"/>Intellectus autem est vnus, &amp;c. i. &amp; intellectus dicitur esse vnus, &amp;
            con<lb ed="#J" n="35" break="no"/>tinuus illo modo, quo dicitur in suo intellecto esse vnus, &amp; continuus.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2735">
            D. d. in 
            <lb ed="#J" n="36"/>telligere est res intellectae, &amp;c. i. quia intelligere est ipsae res intellectae, quae 
            <lb ed="#J" n="37"/>non dicuntur esse vnae, nisi sicut dicuntur res consequentes esse vnae, scilicet
            nu<lb ed="#J" n="38" break="no"/>merus. &amp; hoc intendebat, cum. d. sicut mensura sine magnitudine. I. sine
            com<lb ed="#J" n="39" break="no"/>tinuatione, &amp; ideo impossibile est vt dicatur quod intellectus sit vnus, &amp;  
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0065.xml-->
            <pb ed="#J" n="25-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>continuus, nisi eo modo, secundum quem dicitur hoc in rebus consequentibus, scili. in  
            <lb ed="#J" n="2"/>quantitate discreta. Intellectus igitur non est corpus: quia non est
            conti<lb ed="#J" n="3" break="no"/>nuus in rei veritate.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2757">
            D. d. sed aut est indiuisibilis, aut continuus, non sicut 
            <lb ed="#J" n="4"/>magnitudo. d. &amp;, cum dispositio in intellectu sequitur disponem in
            intel<lb ed="#J" n="5" break="no"/>lecto, necesse est dicere intellectum, aut esse indiuisibilem, vt vnus punctus 
            <lb ed="#J" n="6"/>aut continuum: sed non sicut continuatio maguitudinis, sed continuatio 
            <lb ed="#J" n="7"/>compositi. i. quantitatis discretae.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2769">
            D. d. Nullo enim modo possumus
            di<lb ed="#J" n="8" break="no"/>cere, &amp;c. i. &amp; cum diximus in eo quod est magnitudo continua, tunc non  
            <lb ed="#J" n="9"/>intellicet nisi secundum tactum, vt dictum est in Timaeo. nullo enim mo 
            <lb ed="#J" n="10"/>do possumus dicere quomodo intelligit intellectus per aliquam partem eius, 
            <lb ed="#J" n="11"/>quaecunque pars sit idem rerum intellectarum.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2780">
            D. d. Et intelligere per
            ali<lb ed="#J" n="12" break="no"/>quam partem eius. i. &amp; intelligere per tactum, cum fuerit magnitudo,
            ne<lb ed="#J" n="13" break="no"/>cesse est aut vt tangat per partes eius partes intellecti, aut per totum: totum 
            <lb ed="#J" n="14"/>autem vtrunque d. si intellexerit per contactum partium cum partibus rei, 
            <lb ed="#J" n="15"/>necesse est vt, sit aut per aliquam partem eius, quae sit magnitudo, aut per  
            <lb ed="#J" n="16"/>partem aliquam, quae fit punctus. Et, cum declarauit hoc, dedit
            impossibi<lb ed="#J" n="17" break="no"/>le consequens vtrunque, &amp;. d. si punctus est infinitus, &amp;c. i. si intellexerit per  
            <lb ed="#J" n="18"/>punctum, manifestum est quod non potest intelligere totum corpus sem 
            <lb ed="#J" n="19"/>per: puncta enim quae sunt in corpore, sunt infinita. Si igitur necesse est 
            <lb ed="#J" n="20"/>in intelligendo corpus, vt tangat punctus ex eo omnia puncta, quae sunt 
            <lb ed="#J" n="21"/>in corpore: quod est impossibile, quia puncta sunt infinita: manifestum est 
            <lb ed="#J" n="22"/>quod impossibile est vt intelligat corpus omnino secundum hunc modum. 
            <lb ed="#J" n="23"/>Et, cum declarauit impossibile consequens, si intelligit secundum quod tangit
            cor<lb ed="#J" n="24" break="no"/>pus per puncta, incoepit etiam dicere impossibile consequens, si tangat ip 
            <lb ed="#J" n="25"/>sum per partem aliquam, quae sit corpus, non punctus, &amp; d. Et, si intelligit 
            <lb ed="#J" n="26"/>per magnitudinem, &amp;c. i. &amp;, si intellectus intelligit rem, tangendo per
            ali<lb ed="#J" n="27" break="no"/>quam partem eius, quae sit corpus, omnes partes corporis intellecti, circun 
            <lb ed="#J" n="28"/>gyrando se, quousque tangat per illam partem corporis omnes partes
            cor<lb ed="#J" n="29" break="no"/>poris intellecti, necesse est ex hoc, vt intellectus intelligat idem infinities, 
            <lb ed="#J" n="30"/>quando tangit corpus. quoniam pars non differt a parte in suo tactu: &amp;  
            <lb ed="#J" n="31"/>impossibile est vt intelligat totum corpus. sed nos videmus quod intellectus 
            <lb ed="#J" n="32"/>intelligit totum corpus simul, &amp; vnico intelligere, &amp; non indiget
            intelli<lb ed="#J" n="33" break="no"/>gere iterato. Si igitur aliquis dixerit quod sufficit intelligere corpus,
            in<lb ed="#J" n="34" break="no"/>telligere vnam partem eius, quando tangit ipsum per suam partem:
            dice<lb ed="#J" n="35" break="no"/>mus ei quomodo igitur indiget corpus vt moueatur circulariter,
            quo<lb ed="#J" n="36" break="no"/>usque tangat per suam partem, aut per suas partes omnes partes eius: &amp;
            vni<lb ed="#J" n="37" break="no"/>uersaliter quo indigetur quod intellectus sit corpus, si non intelligit per tactum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf48X"> <!-- l1-48-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e2845">Commentum 48</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2848">
            <lb ed="#J" n="9"/>Dicit. Et, si est necesse intelligere, &amp;c. i. &amp;, si necesse est intelligere vt in  
            <lb ed="#J" n="10"/>tellectus tangat per totum circulum rem intellectam, &amp; tunc intelliget. &amp; 
            <lb ed="#J" n="11"/>ista est secunda parstrium diuisionum. quo igitur indigetur vt tangat per 
            <lb ed="#J" n="12"/>partes: oc osum enim est tangere per partes.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2859">
            Deinde. d. Et etiam
            quo<lb ed="#J" n="13" break="no"/>modo intelliget per indiuisibile, &amp;c. i. quomodocunque posuerimus quod  
            <lb ed="#J" n="14"/>tangat, siue per partem indiuisibilem, siue per diuisibilem, siue illud
            diui<lb ed="#J" n="15" break="no"/>sibile fuerit torum, aut pars, aut vtrunque scilicet quod tangat partem per partem, 
            <lb ed="#J" n="16"/>&amp; totum per totum, impossibile est nobis dicere quomodo intelligit per  
            <lb ed="#J" n="17"/>tactum. Quoniam, si dixerimus quod habet partes indiuisibiles,
            quomo<lb ed="#J" n="18" break="no"/>do tangit per partes indiuisibiles partes diuisibiles rerum. &amp;, si dixerimus 
            <lb ed="#J" n="19"/>quod habet diuisibiles, quomodo tangit per eas: tangens enim debet esse 
            <lb ed="#J" n="20"/>iuperpositum. &amp; omnia ista contingunt eis: quia ponunt quod intellectus 
            <lb ed="#J" n="21"/>in eo quod est intellectus, habet partes, &amp; quod non intelligit, nisi tangen 
            <lb ed="#J" n="22"/>do.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2883">
            Deinde dicit. Et necesse est vt iste intellectus sit circularis ipse. i. &amp;
            ne<lb ed="#J" n="23" break="no"/>cesse est vt intellectus sit proprium aliquod corpori circulari. manifestum 
            <lb ed="#J" n="24"/>est igitur quod contingit ex hoc quod intellectus est corpus circulare. 
            <lb ed="#J" n="25"/>Et syllogismus sic componitur. Actio intellectus est circulatio: &amp;
            circu<lb ed="#J" n="26" break="no"/>latio est corpus circulare: ergo actio intellectus est corpus circulare. &amp;
            il<lb ed="#J" n="27" break="no"/>lud, cui attribuitur actio intellectus est intellectus: ergo intellectus est
            cor<lb ed="#J" n="28" break="no"/>pus circulare. Et, cum declarauit quod contingit necessario vt
            intelle<lb ed="#J" n="29" break="no"/>ctus sit corpus circulare: &amp; eius actio sit circulatio: notificauit quod est ne 
            <lb ed="#J" n="30"/>cesse, si intelligere eius sit circulatio, &amp; circulatio etiam fuit in eo semperi 
            <lb ed="#J" n="31"/>secundum quod est corpus coeleste, vt eius intelligere sit semper, &amp; in infi 
            <lb ed="#J" n="32"/>nitum. Et. d. Et, si intelligere est circulatio, &amp;c. i. &amp;, si intelligere est
            cir<lb ed="#J" n="33" break="no"/>culatio, tunc etiam circulatio existens in intellectu erit intelligere, &amp;
            cir<lb ed="#J" n="34" break="no"/>culatio erit semper. vnde manifestum est quod intelligere erit semper, &amp; 
            <lb ed="#J" n="35"/>in infinitum.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2915">
            Deinde, incoepit dare impossibile, quod sequitur ex hoc, 
            <lb ed="#J" n="36"/>&amp;. d. Quid igitur intelligit semper: &amp;c. &amp;, cum secundum hanc opinionem, 
            <lb ed="#J" n="37"/>necesse est vt semper intelligat, quid possunt dicere quod semper intelligit. 
            <lb ed="#J" n="38"/>hoc enim necesse est propter hoc, quod ponunt, quod circulatio est semper. 
            <lb ed="#J" n="39"/>&amp; nihilpossunt dicere in hoc: quoniam intelligere per operationem est finitum. 
            <lb ed="#J" n="40"/>omne enim intellectum apud operationem non intellioitur nisi per aliud: 
            <lb ed="#J" n="41"/>&amp; omnia propter vltimum finem, qui intenditur in illa operatione
            me<lb ed="#J" n="42" break="no"/>chanica. Et, cum declarauit quod intelligere est finitum in intellectu
            me<lb ed="#J" n="43" break="no"/>nico, incoepit declarare quod ita est in speculatiuo, &amp; d. Et intelligere spe¬ 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0068.xml-->
            <pb ed="#J" n="27-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>culatiuum, &amp; est finire per sermones, similiter. i. similiter est in rebus
            spe<lb ed="#J" n="2" break="no"/>culatiuis.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2944">
            D. d. Et omnis sermo, aut est definitio, aut demonstratio. i. &amp;  
            <lb ed="#J" n="3"/>omnis actio intellectus, aut est definitio, aut demonstratio. Et, cum de 
            <lb ed="#J" n="4"/>clarauit hoc, incoepit declarare quod vtraque istarum actionum est finita, 
            <lb ed="#J" n="5"/>&amp; d. Et demonstrationes accipiuntur ex principio. i. &amp; demonstrationes 
            <lb ed="#J" n="6"/>habent principium, ex quo accipiuntur, &amp; sunt propositiones: &amp; habent 
            <lb ed="#J" n="7"/>finem, &amp; est syllogismus, qui fit ex propositionibus, &amp; conclusione.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2957">
            D. d. 
            <lb ed="#J" n="8"/>&amp; quamuis in eis non accidat conclusio, &amp;c. i. &amp; qui concluditaliquam con 
            <lb ed="#J" n="9"/>dusionem, non faciet reuertere illam conclusionem, sicut facit in
            syllogis<lb ed="#J" n="10" break="no"/>mo circulari: sed addit ei aliam propositionem, per quam impossibile est 
            <lb ed="#J" n="11"/>vt demonstratio reuertatur circulariter scilicet vt principium fiat finis, &amp;
            fi<lb ed="#J" n="12" break="no"/>nis principium: sed additur illic terminus medius alius, &amp; extremum ma 
            <lb ed="#J" n="13"/>ius aliud, &amp; alia conclusio: &amp; erit motus intellectus tunc secundum rectitudinem, 
            <lb ed="#J" n="14"/>non secundum circulationem. Circulatio autem, quam opinantur esse actio 
            <lb ed="#J" n="15"/>nem intellectus, non intelligitur ab hoc intellectu. i. qui procedit secundum recti 
            <lb ed="#J" n="16"/>tudinem, sed reuertitur. Et, cum declarauit hoc in demonstratione,
            in<lb ed="#J" n="17" break="no"/>coepit declarare hoc in definitione, &amp; d. Etiam omnes definitiones sunt finitae, 
            <lb ed="#J" n="18"/>i. &amp; definitiones rerum, cum perficiuntur per intellectum, sunt finitae: sicut 
            <lb ed="#J" n="19"/>res, quae exigunt vt credantur. &amp; intelligere non reuertitur in eis
            circula<lb ed="#J" n="20" break="no"/>riter: sicut fides non reuertitur in demonstrationibus circulariter.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e2988">
            D. d. 
            <lb ed="#J" n="21"/>Et etiam totus motus idem est multotiens. i. &amp;, &amp; si motus intellectus, &amp;  
            <lb ed="#J" n="22"/>circulatio eius fuerit in eodem intellecto, tunc comprehendet ipsum
            infi<lb ed="#J" n="23" break="no"/>nities. Et in alia translatione est manifestius sic. Et, cum motus
            intelle<lb ed="#J" n="24" break="no"/>ctus fuerit circularis, non specialis, tunc comprehendens comprehendet 
            <lb ed="#J" n="25"/>idem multotiens. &amp; ideo possibile est vt sermo sit sic. Et, si motus
            intelle<lb ed="#J" n="26" break="no"/>ctus fuerit circulatio, tunc intelliget omnia multotiens.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3004">
            D. d. Et
            intelli<lb ed="#J" n="27" break="no"/>gere dignius est vt attribuatur quieti, quam motui. &amp; intendit ex hoc, quid 
            <lb ed="#J" n="28"/>apparet: quoniam actio nostra per ipsum apud quietem est magis
            perfe<lb ed="#J" n="29" break="no"/>cta, quam apud motum, &amp; ideo melius est attribuere actionem
            intelle<lb ed="#J" n="30" break="no"/>ctus quieti, quam motui, sicut fecerunt isti. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf49X"> <!-- l1-49-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3020">Commentum 49</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3023">
            <lb ed="#J" n="5"/>Et etiam manifestum est quod intelligere apud motum magis est
            diffici<lb ed="#J" n="6" break="no"/>le, quam apud quietem. motus igitur est ab anima, quasi violentus: ergo non est 
            <lb ed="#J" n="7"/>in substantia eius, neque anima constituitur per ipsum, sed est extra naturam eius. 
            <lb ed="#J" n="8"/>Et, cum notificauit hoc, incaepit dare impossibile contingens eis in hoc, quod  
            <lb ed="#J" n="9"/>dicunt intellectum esse corpus, &amp; d. Et est etiam valde difficile, &amp;c. i. &amp; valde est 
            <lb ed="#J" n="10"/>improbabile, &amp; difficile ad intelligendum, secundum quod homines consueuerunt dice 
            <lb ed="#J" n="11"/>re, quod si intellectus sit corpus, aut admixtum cum corpore, tali admixtione 
            <lb ed="#J" n="12"/>quod non potest euadere ab eo omnino: cum omnes, aut plures opinentur quod 
            <lb ed="#J" n="13"/>melius est vt intellectus non sit coniunctus cum corpore, nedum sit corpus. 
            <lb ed="#J" n="14"/>natura enim intellectus videtur esse valde opposita naturae corporis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf50X"> <!-- l1-50-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3052">Commentum 50</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3055">
            <lb ed="#J" n="32"/>D. Et latet secundum hanc opinionem dare causam, propter quam coelum mouetur 
            <lb ed="#J" n="33"/>secundum enim positionem eorum substantia animae non dat istum motum, cum 
            <lb ed="#J" n="34"/>substantia animae apud eos non sit nisi corpus elementorum: &amp; iste
            mo<lb ed="#J" n="35" break="no"/>tus scilicet circularis est ei acciddentaliter scilicet quia ereator incuruauit ipsum a
            re<lb ed="#J" n="36" break="no"/>ctitudine in circulationem.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3068">
            D. d. Neque corpus etiam, &amp;c. i. &amp;, cum
            ani<lb ed="#J" n="37" break="no"/>ma non est causa istius motus essentialiter, quae est dignior vt sit causa: &amp;  
            <lb ed="#J" n="38"/>corpus, in eo quod est corpus, remotius est vt sit causa.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3075">
            D. d. Et etiam
            ne<lb ed="#J" n="39" break="no"/>que dixit, &amp;c. i. &amp; etiam Plato non dedit in hoc sermonem, quare animam 
            <lb ed="#J" n="40"/>moueri circulariter est melius, quam non moueri, aut quam non
            moue<lb ed="#J" n="41" break="no"/>ri circulariter: neque potest dare. Necesse enim vt Deus non posuerit ani¬ 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0070.xml-->
            <pb ed="#J" n="28-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>mam moueri, nisi quia moueri est melius ei, quod quiescere. &amp; posuit eam 
            <lb ed="#J" n="2"/>moueri circulariter: quia talis motus est melior recto. &amp; intendit quod 
            <lb ed="#J" n="3"/>omnia ista demonstrent hanc opinionem esse improbabilem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf51X"> <!-- l1-51-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3100">Commentum 51</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3103">
            <lb ed="#J" n="20"/>Et quia haec perscrutatio est magis propria aliae scientiae, scilicet quare est 
            <lb ed="#J" n="21"/>melius coelum moueri, quam quiescere: &amp; quare circulariter magis quam 
            <lb ed="#J" n="22"/>recte. ista enim quaestio proprie est primae Philosophiae. quapropter opor 
            <lb ed="#J" n="23"/>tet nos dimittere hoc cito, &amp; dicere quae est improbabilitas contingens 
            <lb ed="#J" n="24"/>huic sermoni, &amp;c. i. Et ista improbabilitas, quae contingit huic sermoni: &amp;  
            <lb ed="#J" n="25"/>pluribus sermonibus de anima, est quod omnes dicentes quod est ens, siue
            cor<lb ed="#J" n="26" break="no"/>pus, siue non corpus, coniungunt eam corpori, &amp; non dant causam,
            pro<lb ed="#J" n="27" break="no"/>pter quam ligata est cum corpore, neque dicunt quod est dispositio corporis, 
            <lb ed="#J" n="28"/>quod est adaptatum, vt ligetur cum ea. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf52X"> <!-- l1-52-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3130">Commentum 52</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3133">
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0071.xml-->
            <pb ed="#J" n="28-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>Id est &amp; hoc, quod ignorauerunt de anima, necessarium est vt causa eius. sit l 
            <lb ed="#J" n="2"/>data: quoniam in omnibus rebus est communicatio inter agens, &amp; patiens, &amp;
            mo<lb ed="#J" n="3" break="no"/>uens &amp; motum: &amp; non patitur quidlibet a quolibet. Hoc igitur, quod dicunt, 
            <lb ed="#J" n="4"/>quod anima est in corpore sine aliqua communicatione data inter corpus, &amp; animam. 
            <lb ed="#J" n="5"/>quae anima est digna mouere, &amp; corpus animalis moueri inter omnia
            cor<lb ed="#J" n="6" break="no"/>pora, simile est sermoni dicentis quod anima existit in quocunque
            corpo<lb ed="#J" n="7" break="no"/>re, sic, quod est simile sermoni dicentis quod ars Carpentaria existit subiectum 
            <lb ed="#J" n="8"/>Musicae. Si igitur ars Carpentaria habet propria subiecta, &amp; propria
            in<lb ed="#J" n="9" break="no"/>strumenta, quibus vtatur, necesse est vt ita sit de anima cum corpore. cor 
            <lb ed="#J" n="10"/>pus enim est instrumentum animae. &amp; ideo corpora animalium
            conue<lb ed="#J" n="11" break="no"/>nientia sunt animabus eorum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf53X"> <!-- l1-53-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3169">Commentum 53</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3172">
            <lb ed="#J" n="28"/>Dicit. Et isti, qui locuti sunt de anima, non sunt perserutati, neque
            vo<lb ed="#J" n="29" break="no"/>lunt perferutari, nisi quid sit tantum, &amp; nihil dicunt de natura corporis 
            <lb ed="#J" n="30"/>ei proprii. &amp;, quia hoc dimiserunt, videtur esse possibile apud eos vt
            quae<lb ed="#J" n="31" break="no"/>libet anima existat in quolibet corpore, &amp; transferatur de corpore in
            cor<lb ed="#J" n="32" break="no"/>pus: sicut dixit pythagoras in Apologo, quem posuit ad corrigendum
            a<lb ed="#J" n="33" break="no"/>nimas ciuium. &amp; ista opinio est falsa. videmus enim quod quilibet habet 
            <lb ed="#J" n="34"/>formam propriam, &amp; corpus proprium, idest animam propriam, &amp;
            cor<lb ed="#J" n="35" break="no"/>pus animalis proprium. Et hoc, quod dicit, est manifestum in speciebus 
            <lb ed="#J" n="36"/>valde. membra enim leonis non differunt a membris cerui, nisi propter 
            <lb ed="#J" n="37"/>diuersitatem animae cerui ab anima leonis. &amp;, si esset possibile vt anima leo 
            <lb ed="#J" n="38"/>nis existeret in corpore cerui, tunc natura ociose ageret. &amp; hoc etiam
            ma<lb ed="#J" n="39" break="no"/>nifestum est indiuiduis eiusdem speciei. &amp; ideo diuersi sunt mores. &amp; ex 
            <lb ed="#J" n="40"/>hoc destruximus opinionem Pithagoricam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf54X"> <!-- l1-54-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3209">Commentum 54</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3212">
            <lb ed="#J" n="18"/>Cum compleuit contradictionem eius, quod dictum est in Timaeo,
            re<lb ed="#J" n="19" break="no"/>uersus est ad contradicendum sermoni dicentis animam esse formam ex 
            <lb ed="#J" n="20"/>congregatione, &amp; harmonia propria elementorum. &amp;, quia ista opinio est 
            <lb ed="#J" n="21"/>valde sufficiens, dixit &amp; est hic alia opinio de anima.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3223">
            D. d. Dicunt enim quod  
            <lb ed="#J" n="22"/>est aliqua compositio harmonica, &amp;c. idest dicunt enim quod anima est
            ali<lb ed="#J" n="23" break="no"/>quod harmonicum, &amp; aliqua compositio ex compositionibus elemento 
            <lb ed="#J" n="24"/>rum in re composita admixta ex eis. &amp; dixerunt hoc, quia opinabantur quod  
            <lb ed="#J" n="25"/>harmonia est compositio, &amp; admixtio contrariorum, &amp; quod corpus est
            com<lb ed="#J" n="26" break="no"/>positum ex contrarijs. ergo in corpore est harmonia: ergo est anima. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf55X"> <!-- l1-55-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3241">Commentum 55</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3244">
            <lb ed="#J" n="36"/>Cum dixit hanc opinionem, incoepit contradicere ei, &amp; dixit quod harmo 
            <lb ed="#J" n="37"/>nia, quam dicunt esse animam, aut est proportio inter res admixtas ex efe 
            <lb ed="#J" n="38"/>mentis: &amp; hoc erit, si compositio corporis ex elementis est secundum modum com 
            <lb ed="#J" n="39"/>plexionis: aut anima est ipsa compositio, si compositio ex elementis est vi 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0073.xml-->
            <pb ed="#J" n="29-r"/>
            <cb ed="#J" n=""/>
            <lb ed="#J" n="1"/>cinatio, non admixtio. v. g. compositio domus ex lapidibus, &amp; lateribus.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3264">
            <lb ed="#J" n="2"/><pc type="indent"/>D.d. anima autem non est alterum istorum duorum. &amp; intendit, vt
            dixi<lb ed="#J" n="3" break="no"/>mus, &amp; dicemus post.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3272">
            D. d. Et etiam harmonia non est innata mouere, &amp;c. 
            <lb ed="#J" n="4"/>idest &amp; apparet cito quod harmonia non est anima: quia omnes conueniunt in  
            <lb ed="#J" n="5"/>hoc, quod, anima mouet, &amp; non possunt dare modum, secundum quem harmonia moueat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf56X"> <!-- l1-56-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3284">Commentum 56</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3287">
            <lb ed="#J" n="19"/>Et melius est existimare quod harmonia est de corporibus currens cursu 
            <lb ed="#J" n="20"/>sanitatis, idest cursu formarum, quae sunt in animato, in eo quod est
            ani<lb ed="#J" n="21" break="no"/>matum, non cursu animae, neque formarum, quae sunt in anima: &amp; siue har 
            <lb ed="#J" n="22"/>monia sit compositio, aut proportio agens mixtionem, &amp; complexionem.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3298">
            <lb ed="#J" n="23"/><pc type="indent"/>D.d. &amp; hoc manifestum est valde, &amp;c. i. &amp; differentia inter formas
            corpo<lb ed="#J" n="24" break="no"/>rales attributas elementis, &amp; formas attributas animae, manifesta est ex hoc, 
            <lb ed="#J" n="25"/>quod possumus attribuere in formis corporalibus diuersitatem contingentem 
            <lb ed="#J" n="26"/>in actionibus, &amp; passionibus corporum compositioni factae in eis ex
            ele<lb ed="#J" n="27" break="no"/>mentis: ita quod possumus dicere quod actio carnis in manu est alia ab actione 
            <lb ed="#J" n="28"/>ossis propter mollitiem, &amp; humiditatem carnis, &amp; duritiem, &amp; ficcitatem 
            <lb ed="#J" n="29"/>ossis, &amp; non possumus dicere per quam complexionem, &amp; per quam
            com<lb ed="#J" n="30" break="no"/>ositionem differunt actiones sensus ab actionibus intellectus, &amp; actiones 
            <lb ed="#J" n="31"/>virtutis sensibilis ab actionibus virtutibus motiuae. Et hoc, quod dixit, est 
            <lb ed="#J" n="32"/>vna dubitationum contingentium dicenti esse animam proportionem
            ele<lb ed="#J" n="33" break="no"/>mentorum, aut aliquod consequens proportionem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf57X"> <!-- l1-57-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3330">Commentum 57</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3333">
            <lb ed="#J" n="22"/>Dicit Et etiam nos non comprehendimus harmoniam, &amp; sentimus ip 
            <lb ed="#J" n="23"/>sam nisi per duo. &amp; est vnum, quod dicitur harmonia in rei veritate, quan 
            <lb ed="#J" n="24"/>fuerint magnitudines habentes motum, &amp; situm, &amp; fuerint compositae ad 
            <lb ed="#J" n="25"/>inuicem, &amp; fuerint superpositae, ita quod inter illas nulla magnitudo sui
            ge<lb ed="#J" n="26" break="no"/>neris possit intrare. quod autem assimilatur huic, &amp; trabitur ab eo, est
            pro<lb ed="#J" n="27" break="no"/>portio, quae sit in rebus admixtis, antequam admisceantur. Et, cum noti 
            <lb ed="#J" n="28"/>ficauit quod harmonia dicitur his duobus modis, incoepit declarare quod non est 
            <lb ed="#J" n="29"/>rationabile dicere quod anima est altera istarum duarum intentionum, &amp;
            di<lb ed="#J" n="30" break="no"/>xit non est igitur rectum dicere, &amp;c. i. non est rationabile dicere vt differem 
            <lb ed="#J" n="31"/>tiae partium animae sint datae ex altera istarum duarum intentionum. v. g. 
            <lb ed="#J" n="32"/>dicere quod intellectus est talis harnionia, &amp; sensus talis, &amp; desyderium tale: 
            <lb ed="#J" n="33"/>sicut est rationabile in partibus corporis. D. incoepit declarare hoc scilicet quod  
            <lb ed="#J" n="34"/>hoc rationabiliter dicitur in partibus corporis, sed non in partibus animae, 
            <lb ed="#J" n="35"/>&amp; dixit. Compositio autem partium corporis, &amp;c. i. &amp; hoc fuit sic, quia
            per<lb ed="#J" n="36" break="no"/>ficere formam cuiuslibet membrorum corporis, &amp; dare essentiam eius per 
            <lb ed="#J" n="37"/>compositionem est facile, quia manifestum est sensui quod, compositiones 
            <lb ed="#J" n="38"/>eorum diuersae sunt, &amp; multifariae. scire autem quae compositio approprie 
            <lb ed="#J" n="39"/>tur intellectui, &amp; quae sensui, &amp; quae desyderio, hoc impossibile est vt detur 
            <lb ed="#J" n="40"/>ratione. Et haec est quasi alia dubitatio, contingens dicentibus animam 
            <lb ed="#J" n="41"/>esse harmoniam, aut proportionem, prima enim dubitatio est, quia illi non 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0075.xml-->
            <pb ed="#J" n="30-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>possunt perficere actiones, &amp; passiones animae per compositionem, ista
            au<lb ed="#J" n="2" break="no"/>tem, quia non possunt perficere diuersitatem substantiae eius propter
            di<lb ed="#J" n="3" break="no"/>uersitatem compositionis, &amp; indifferenter in hoc, quod contingit eis, siue 
            <lb ed="#J" n="4"/>formae entium compositorum fuerint ex vera harmonia, aut ex
            harmo<lb ed="#J" n="5" break="no"/>nia abstracta a vera. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf58X"> <!-- l1-58-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3399">Commentum 58</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3402"> <!-- mistakenlyl print as 59 in text --> 
            <lb ed="#J" n="21"/>Ista est Tertia dubitatio, contingens dicentibus animam esse harmoniam, 
            <lb ed="#J" n="22"/>&amp; mixtionem elementorum. continget enim eis ponere quod quodlibet mem 
            <lb ed="#J" n="23"/>brum habet animam particularem, &amp; vniuersum corpus animam vniversalem. 
            <lb ed="#J" n="24"/>Quae igitur est dicituria inter proportionem, quae facit animam, &amp; quae facit 
            <lb ed="#J" n="25"/>membrum. Quoniam, si anima, secundum quod anima est proportio mixtionis, &amp;  
            <lb ed="#J" n="26"/>compositionis, aut illud, quod fit ex proportione mixtionis, &amp;
            composi<lb ed="#J" n="27" break="no"/>tionis, &amp; formae membrorum sunt aut harmonia, aut proportio, aut
            ali<lb ed="#J" n="28" break="no"/>quid factum ex proportione: manifestum est quod contingit ex hoc vt in
            quo<lb ed="#J" n="29" break="no"/>libet membro sit anima, &amp; in toto corpore sit anima. Aut dicent, quae est 
            <lb ed="#J" n="30"/>differentia inter harmoniam, &amp; proportionem, quae facit animam, &amp; quae  
            <lb ed="#J" n="31"/>facit membrum: cum omnia membra fiant ex mixtione. &amp; anima ex
            mi<lb ed="#J" n="32" break="no"/>stione. Et ista dubitatio similis est primae, in qua interrogauit quae
            mix<lb ed="#J" n="33" break="no"/>tio approprietur vnicuique virtutum animae. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf59X"> <!-- l1-59-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3440">Commentum 59</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3443">
            <lb ed="#J" n="10"/>Dicit &amp; quaerendum est ab Empedocle hanc dubitationem. dicit enim 
            <lb ed="#J" n="11"/>quod forma cuiuslibet membri non est nisi per aliquam proportionem factam 
            <lb ed="#J" n="12"/>apud compositionem elementorum in eo. &amp;, cum opinio eius sit talis,
            quae<lb ed="#J" n="13" break="no"/>rendum est ab eo, vtrum proportio, quae est substantia membri, sit anima, 
            <lb ed="#J" n="14"/>aut aliud, sed fit in membris ab extrinseco. Et intendit. si igitur dixerit quod  
            <lb ed="#J" n="15"/>sit proportio membrorum, contingiten quod quodlibet menibrum habet
            ani<lb ed="#J" n="16" break="no"/>mam. &amp;, si dixerit aliud, continget ei dare dicituram.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3461">
            D. d. Et quaerendum est 
            <lb ed="#J" n="17"/>etiam vtrum amicitia, quam opinatur esse causam mixtionis, sit
            cuius<lb ed="#J" n="18" break="no"/>gunque mixtionis. &amp; intendit. &amp; si dixerit quod est causa cuiuslibet mixtionis, 
            <lb ed="#J" n="19"/>contingit vt ex omnimixtione sit membrum, &amp; anima. &amp;, si dixerit quod est 
            <lb ed="#J" n="20"/>causa acuius mixtionis, oportet ipsum dare causam cuius sit mixtionis:  
            <lb ed="#J" n="21"/>&amp; maxime si mixtio faciens membra sit alia a mixtione faciente animam. 
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3474">
            <lb ed="#J" n="22"/><pc type="indent"/>D.d. Et amicitia etiam vtrum est ista proportio, aut aliud. &amp; intendit, vt 
            <lb ed="#J" n="23"/>mihi videtur, &amp;, si dixerit quod sit proportio, tunc proportio non existit ante 
            <lb ed="#J" n="24"/>mixtionem, sed agens debet esse ante patientem. &amp;, si dixerit aliud, quid
            igi<lb ed="#J" n="25" break="no"/>tur erit: Et quasi intendit notificare quod illae tres dubitationes,
            contingen<lb ed="#J" n="26" break="no"/>tes dicentibus animam esse complexionem, aut compositionem
            cantin<lb ed="#J" n="27" break="no"/>gent Empedo. &amp; contingent ei proprie istae dubitationes, quas dixit,
            pro<lb ed="#J" n="28" break="no"/>pter hoc, quod ponit amicitiam, &amp; litem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf60X"> <!-- l1-60-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3499">Commentum 60</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3502">
            <lb ed="#J" n="5"/>Istae igitur sunt dubitationes, contingentes dicentibus animam esse com 
            <lb ed="#J" n="6"/>plexionem: licet dicens hoc possit in hoc dare aliquam rationem. quoniam, 
            <lb ed="#J" n="7"/>si anima est aliud a mixtione, &amp; a complexione, quare corrumpitur cum 
            <lb ed="#J" n="8"/>corruptione complexionis: si enim est aliud a forma carnis, &amp; a forma
            men<lb ed="#J" n="9" break="no"/>brorum, &amp; tamen inuenitur in membris, quare corrumpitur cum corru 
            <lb ed="#J" n="10"/>ptione membrorums Et etiam, si anima non est complexio. &amp; mixtio,
            qua<lb ed="#J" n="11" break="no"/>re corrumpuntur membra, quando separantur ab animas nisi in membris 
            <lb ed="#J" n="12"/>sit aliud corruptibile, quando anima separatur. quid est ergo illud: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf61X"> <!-- l1-61-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3527">Commentum 61</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3530">
            <lb ed="#J" n="28"/>Cum destruxit quod anima est aliquod mouens se essentialiter, aut harmo 
            <lb ed="#J" n="29"/>nia, aut complexio, incoepit facere rememorationem, &amp; declarare quod non  
            <lb ed="#J" n="30"/>contingit ei mouere se, nisi accidentaliter, &amp; dixit Quoniam autem anima, &amp;c. &amp;  
            <lb ed="#J" n="31"/>intendit per hoc, quod dixit, aut vt moueat, aut vt moueatur in circuitu, 
            <lb ed="#J" n="32"/>idest aut moueat se essentialiter, vt existimatum est de corporibus
            coele<lb ed="#J" n="33" break="no"/>stibus, quae mouentur circulariter. Et, cum declarauit quod impossibile 
            <lb ed="#J" n="34"/>est vt moueatur ex se essentialiter, incoepit declarare quod hoc possibile 
            <lb ed="#J" n="35"/>est accidentaliter, &amp; dicit, quoniam vero mouetur accidentaliter, &amp;c. idest 
            <lb ed="#J" n="36"/>quoniam vero mouetur accidentaliter, &amp; mouet se accidentaliter,
            neces<lb ed="#J" n="37" break="no"/>sarium est quod anima videtur moueri per illud, in quo existit, scilicet
            cor<lb ed="#J" n="38" break="no"/>pus, quando corpus illud mouetur ab ea. sed alio modo impossibile est vt 
            <lb ed="#J" n="39"/>anima moneatur in loco.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf62X"> <!-- l1-62-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3564">Commentum 62</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3567">
            <lb ed="#J" n="15"/>Cum declarauit quod impossibile est vt anima moueatur, nisi
            accidenta<lb ed="#J" n="16" break="no"/>liter, dedit dubitationem super hoc, &amp; dixit. Sed est quaestio cogens ad
            di<lb ed="#J" n="17" break="no"/>cendum quod anima mouetur essentialiter: &amp; est quod nos dicimus quod anima com 
            <lb ed="#J" n="18"/>tristatur, &amp; gaudet, &amp;c &amp; omnia ista reputantur esse motus. &amp; propter has 
            <lb ed="#J" n="19"/>duas propositiones existimatur quod anima mouetur. v g. anima
            contrista<lb ed="#J" n="20" break="no"/>tur: &amp; cum tristitia est motus: ergo anima mouetur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf63X"> <!-- l1-63-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3588">Commentum 63</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3591">
            <lb ed="#J" n="3"/>Dicit &amp;, licet concedamus ista esse motus, tamen non est necessarium vt 
            <lb ed="#J" n="4"/>sint motus animae. quoniam, si timere, &amp; distinguere sint motus: &amp; quilibet mo 
            <lb ed="#J" n="5"/>tus istorum appropriatur alicui membro corporis: tunc isti motus non de 
            <lb ed="#J" n="6"/>bent attribui, nisi in illis membris: &amp; illa motio non est in membro, nisi 
            <lb ed="#J" n="7"/>ab anima. v. g. quoniam irasci videtur esse proprium cord scilicet quod cor mouetur hoc 
            <lb ed="#J" n="8"/>motu, i. tumescit: &amp; similiter timere videtur esse proprium cordi, cum com 
            <lb ed="#J" n="9"/>stringatur. Et, cum manifestum est quod isti duo motus debent attribui
            cor<lb ed="#J" n="10" break="no"/>di, incoepit quaerere cui membro attribuatur intelligere, si sit motus, &amp;
            di<lb ed="#J" n="11" break="no"/>xit. &amp; distinguere est motus scilicet quod tale membrum currit tali cursu. ita
            ceci<lb ed="#J" n="12" break="no"/>dit in scriptura &amp; intendit quod, si distinguere sit motus, opinandum est quod  
            <lb ed="#J" n="13"/>aliud membrum est ei proprium, sicut corirae. &amp; dixit hoc, quia iam
            de<lb ed="#J" n="14" break="no"/>claratum est quod omne motum est corpus.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3620">
            D. d. &amp; rectum est vt aliquid
            cur<lb ed="#J" n="15" break="no"/>rat tali cursu. ita cecidit in scriptura, &amp; intendit quod rectum est quod aliquod mem 
            <lb ed="#J" n="16"/>brum currat tali cursu, aut in omnibus passionibus animae, si omnes sunt 
            <lb ed="#J" n="17"/>motus: aut in quibusdam, si est in eis aliquid, in quo non est motus. &amp;
            eo<lb ed="#J" n="18" break="no"/>rum, &amp; in quibus sunt motus, quaedam mouentur secundum locum, &amp; quaedam 
            <lb ed="#J" n="19"/>secundum alterationem.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3633">
            D. d. quae autem sunt ista, &amp; quomodo, &amp;c. i. quae  
            <lb ed="#J" n="20"/>autem membra sunt ea, quae mouentur vnoquoque istorum motuum in  
            <lb ed="#J" n="21"/>vnaquaque partium animae, &amp; quomodo mouentur, proprium est alii loco. 
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3641">
            <lb ed="#J" n="22"/><pc type="indent"/>Et dixit hoc, quia in hoc loco tantum est necessarium quod isti motus 
            <lb ed="#J" n="23"/>sint essentialiter in rebus corporeis, &amp; diuisibilibus, vt declaratum est in  
            <lb ed="#J" n="24"/>fermonibus vniuersalibus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf64X"> <!-- l1-64-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3656">Commentum 64</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3659">
            <lb ed="#J" n="3"/>Quia facit hominem errare hoc, quod est in consuetudine dicendi, quod  
            <lb ed="#J" n="4"/>anima irascitur, &amp; timet, vnde existimatur quod isti motus sint existentes in  
            <lb ed="#J" n="5"/>anima absque corpore, &amp; quod anima mouetur essentialiter istis, incoepit
            de<lb ed="#J" n="6" break="no"/>clarare quod hoc non dicitur nisi secundum similitudinem, &amp; quod isti motus ita suut, 
            <lb ed="#J" n="7"/>sicut motus, qui sunt in membris apparentibus, sicut aedificare, &amp; texere: &amp;  
            <lb ed="#J" n="8"/>quod in nullo differt, nisi quia membra illa sunt interiora, &amp; haec exteriora. 
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3675">
            <lb ed="#J" n="9"/><pc type="indent"/>Et dixit, dicere autem quod anima it. iscitur, &amp;c. i. quemadmodum motus tex 
            <lb ed="#J" n="10"/>toris, &amp; aedificatoris non attribuitur animae. nisi accidentaliter, ita est mo 
            <lb ed="#J" n="11"/>tus irae, &amp; timoris.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3685">
            D. d. melius enim videtur non dicere, &amp;c. i. &amp; idemo me 
            <lb ed="#J" n="12"/>lius est vt locutio sit in omnibus istis actionibus, quod homo facit hoc per
            ani<lb ed="#J" n="13" break="no"/>mam, non quod anima distinguat, aut aedificet, aut addiscat, aut habeat
            pieta<lb ed="#J" n="14" break="no"/>tem: sed homo addiscit per animam, aut distinguit per eam
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3695">
            D. d. &amp; hoc 
            <lb ed="#J" n="15"/>non est, quia motus est in anima, &amp;c. i. &amp; isti motus non existunt in anima: 
            <lb ed="#J" n="16"/>sed principium motionis in quibusdam eorum est extrinsecus, &amp; finis
            eo<lb ed="#J" n="17" break="no"/>rum est in anima. Et, cum declarauit quod principium quorundam istorum 
            <lb ed="#J" n="18"/>motuum est extrinsecus, &amp; finis eorum in anima, dedit exemplum. sed in  
            <lb ed="#J" n="19"/>translatione a qua dicimus, diminuta est. &amp; intendit quod motus, cuius prin 
            <lb ed="#J" n="20"/>cipium est extrinsecus, &amp; finis in anima est motus, sensus &amp; motus, cuius 
            <lb ed="#J" n="21"/>principium est in anima, &amp; finis extra, est motus rememorationis. &amp; iste 
            <lb ed="#J" n="22"/>motus rememorationis forte peruenit ad sensum, &amp; forte non. virtus enim 
            <lb ed="#J" n="23"/>rememoratiua, quando mouerit imaginatiuam, tunc forte imaginatiua
            mo<lb ed="#J" n="24" break="no"/>uebit sensibilem, &amp; forte non. Et hoc manifestum est in alia translatione 
            <lb ed="#J" n="25"/>sic. &amp; dicere quod anima irascitur est quasi dicere quod texit, aut aedificat sed me 
            <lb ed="#J" n="26"/>lius est non dicere quod anima gaudet, aut addiscit, sed homo per animam 
            <lb ed="#J" n="27"/>&amp; non quia motus peruenit ad ipsam, &amp; fit in ea: sed quandoque peruenit 
            <lb ed="#J" n="28"/>ad ipsam, vt sensus, qui reddit illud, quod reddit ad ipsum a sensibilibus: &amp;  
            <lb ed="#J" n="29"/>quandoque fit motus principium ab ea, vt in memoratione. &amp; tunc aut
            re<lb ed="#J" n="30" break="no"/>manebit in ea, &amp; non pertransibit ad aliud: aut veniet ad sensus, &amp;
            trans<lb ed="#J" n="31" break="no"/>mutabit eos. Et intendit per hoc, quod dixit, non est quia motus venit ad 
            <lb ed="#J" n="32"/>ipsam. &amp; fit in ea. i. non, quia anima est subiectum istius motus, dicitur
            ha<lb ed="#J" n="33" break="no"/>bere ipsum. Et intendit per hoc, quod dixit, &amp; tunc aut remanebit in ea, &amp;c. 
            <lb ed="#J" n="34"/>idest quod iste motus, cuius principium est ab anima, scilicet rememoratio, forte
            re<lb ed="#J" n="35" break="no"/>manebit in corpore, quod est instreum istius virtutis: &amp; forte pertransibit ad 
            <lb ed="#J" n="36"/>aliud, quousque perueniat ad sensus, idest ad instrumenta sensuum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf65X"> <!-- l1-65-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3750">Commentum 65</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3753">
            <lb ed="#J" n="14"/>Cum concessit quod anima mouetur accidentaliter, i. propter subiectum, 
            <lb ed="#J" n="15"/>per quod constituitur, &amp; propter hoc est generabilis, &amp; corruptibilis,
            incoe<lb ed="#J" n="16" break="no"/>pit declarare quod intellectus materialis inter partes animae videtur esse non  
            <lb ed="#J" n="17"/>mobilis, neque accidentaliter etiam. est enim non generabilis, &amp; non corrupti 
            <lb ed="#J" n="18"/>bilis, nisi secundum illud, in quo agunt ex corpore, aut secundum illud, a quo patitur: 
            <lb ed="#J" n="19"/>quia habet instrumentum corporale, quod corrumpitur per suam corru 
            <lb ed="#J" n="20"/>ptionem: sicut est dispositio in aliis virtutibus animae. Et dixit. Intellectus 
            <lb ed="#J" n="21"/>autem videtur esse substantia, &amp;c. &amp; intendit hic per intellectum,
            intelle<lb ed="#J" n="22" break="no"/>ctum materialem, qui comprehendit intentiones omnium entium.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3775">
            D. d. 
            <lb ed="#J" n="23"/>Quoniam, si corrumperetur, &amp;c. idest quoniam, si corrumperetur,
            habe<lb ed="#J" n="24" break="no"/>ret instrumentum corporale: esset enim virtus corporis. Et, si haberet
            in<lb ed="#J" n="25" break="no"/>strumentum corporale, accideret ei apud senectutem illud, quod accidit 
            <lb ed="#J" n="26"/>senibus: &amp; tunc debiliter intelligeret intentiones rerum intelligibilium. 
            <lb ed="#J" n="27"/>sed non est sic: &amp; tunc necesse est vt non habeat instrumentum corporale. 
            <lb ed="#J" n="28"/>&amp;, cum iste intellectus non corrumpitur in se, tunc illud, quod corrumpitur 
            <lb ed="#J" n="29"/>in se, est passio, aut actio eius per corruptionem eius, a quo patitur: cum
            il<lb ed="#J" n="30" break="no"/>lud, a quo patitur, sit intra corpus, vt declarabitur post.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3795">
            Deinde dicit sed 
            <lb ed="#J" n="31"/>videmus quod illud, quod accidit in sensibus ex hoc. idest sed, quia videmus 
            <lb ed="#J" n="32"/>hoc, quod accidit in sensibus ex fatigatione apud senectutem, potest attri 
            <lb ed="#J" n="33"/>bui virtuti sensitiuae tali modo, scilicet non quia virtus transmutata est, &amp; 
            <lb ed="#J" n="34"/>inueterata, sed quia illis, per quae intelligit, accidit fatigatio. verbi gratia 
            <lb ed="#J" n="35"/>artifex, cuius actio fatigatur propter fatigationem instrumenti, non
            pro<lb ed="#J" n="36" break="no"/>pter seipsum, &amp;, cum iste sermo sit sufficiens in sensibus, quanto magis in  
            <lb ed="#J" n="37"/>intellectu.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3814">
            Deinde dixit. senectus igitur non est dispositio, &amp;c. idest &amp; si 
            <lb ed="#J" n="38"/>cut senectus, &amp; inueteratio contingens homini secundum hanc rationem, non est 
            <lb ed="#J" n="39"/>dispositio, in qua anima patitur ad viam corruptionis: sed dispositio, quae 
            <lb ed="#J" n="40"/>accidit ei apud senectutem est similis dispositioni, quae videtur accidere 
            <lb ed="#J" n="41"/>ei apud ebrietatem, &amp; aegritudinem. existimatur enim quod anima apud haec 
            <lb ed="#J" n="42"/>duo non patitur ad corruptionem, &amp; maxime apud ebrietatem. Et iste 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0082.xml-->
            <pb ed="#J" n="34-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>sermo postremus est sufficiens, non demonstratiuus. Tsed consuetudo Ari 
            <lb ed="#J" n="2"/>stotelis est inducere sermones sufficientes, aut post demonstratiuos, aut in 
            <lb ed="#J" n="3"/>locis, in quibus non potest inducere sermones demonstratiuos. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf66X"> <!-- l1-66-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3844">Commentum 66</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3847">
            <lb ed="#J" n="28"/>Cum posuit quod intellectus, qui intelligit intelligibilia, neque est
            genera<lb ed="#J" n="29" break="no"/>bilis, neque corruptibilis, sed intelligere, quod est actio istius intellectus, vi 
            <lb ed="#J" n="30"/>detur generabile, &amp; corruptibile, incoepit dare modum, ex quo contingit 
            <lb ed="#J" n="31"/>hoc: &amp; est, quod illud, quod intelligit, est intra corpus, &amp; est generabile, &amp;
            cor<lb ed="#J" n="32" break="no"/>ruptibile, &amp; dixit. Et intelligere, &amp; consyderare diuersantur, &amp;c. idest &amp; ac 
            <lb ed="#J" n="33"/>cidit quod intelligere quandoque sit in potentia, quandoque in actu: non, quia 
            <lb ed="#J" n="34"/>intellectum est generabile, &amp; corruptibile: sed quia intra corpus
            corrum<lb ed="#J" n="35" break="no"/>pitur aliquid aliud, veleius, in quo est intelligere.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3867">
            Deinde dicit, ipsum
            au<lb ed="#J" n="36" break="no"/>tem in se nihil patitur. scilicet intellectus imaginans. &amp; post declarabit quod  
            <lb ed="#J" n="37"/>haec est res imaginans, vel imaginata: aut intelligens, vel intellecta: &amp; est 
            <lb ed="#J" n="38"/>illud, quod vocat in Tertio tractatu intellectum passibilem. Et, cum
            de<lb ed="#J" n="39" break="no"/>dit modum dissolutionis quaestionis, in qua quaeritur quomodo intellectus 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0083.xml-->
            <pb ed="#J" n="34-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>intelligens non est generabilis, aut corruptibilis, &amp; intelligere, quod est: 
            <lb ed="#J" n="2"/>sua actio, sit generabilis, &amp; corruptibilis, incoepit etiam declarare de virtu 
            <lb ed="#J" n="3"/>tibus, licet, cum sint attributae intellectui, videantur generari &amp;
            corrum<lb ed="#J" n="4" break="no"/>pi, quod illae virtutes non sunt intellectus aeterni. Et facit hoc, ne accedat quae 
            <lb ed="#J" n="5"/>stio in hoc, quod dixit in intellectu materiali in Tertio tractatu, scilicet 
            <lb ed="#J" n="6"/>quomodo intellectus sit ingenerabilis, &amp; incorruptibilis: &amp; nos posuimus 
            <lb ed="#J" n="7"/>quod post mortem neque diligimus, neque odimus, neque distinguimus. 
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3898">
            <lb ed="#J" n="8"/><pc type="indent"/>Deinde dicit. Distinctio autem, &amp; amor, &amp; odium, &amp;c. idest distinctio 
            <lb ed="#J" n="9"/>autem, quae attribuitur virtuti cogitatiuae, &amp; amor, &amp; odium, quae
            attri<lb ed="#J" n="10" break="no"/>buuntur ratoni, scilicet quae accipiuut actionem rationis. videtur enim 
            <lb ed="#J" n="11"/>in hac parte animae quod sit aliquod rationabile, quod est obediens intellectui 
            <lb ed="#J" n="12"/>in hominibus bonis. ista igitur non sunt actiones istius intellectus: sed sunt 
            <lb ed="#J" n="13"/>actiones virtutum habentium hauc rationem, secundum quod habent illam actionem,
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3916">
            <lb ed="#J" n="14"/><pc type="indent"/>Et addidit hanc conditionem, scilicet secundum quod habent: quia
            impos<lb ed="#J" n="15" break="no"/>sibile est vt istae virtutes sint, nisi cum intelligere: sed, si attributae fuerint 
            <lb ed="#J" n="16"/>ei, non erit attributio secundum quod sunt.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3926">
            Deinde dicit ideo etiam, cum hoc
            cor<lb ed="#J" n="17" break="no"/>rumpetur non rememorabimur, neque diligemus. idest &amp;, quia hae
            actio<lb ed="#J" n="18" break="no"/>nes sant in nobis a virtutibus generabilibus &amp; corruptibilibus, aliis a vir 
            <lb ed="#J" n="19"/>ture, quae est inte lectus materialis scilicet qui comprehendit intentiones
            vni<lb ed="#J" n="20" break="no"/>uersales, non potest aliquis dubitare, &amp; dicere quod, si intellectus sit
            ingene<lb ed="#J" n="21" break="no"/>rabilis, &amp; incorruptibilis, quare non rememoramur post mottem, neque 
            <lb ed="#J" n="22"/>diligimus, neque odimus, hae enim actiones sunt virtutum aliarum ab illa 
            <lb ed="#J" n="23"/>virtute.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3944">
            D. d. intellectus autem dignius est vt sit aliquod diuinum, &amp; non 
            <lb ed="#J" n="24"/>assibile, idest non transmutabile propter mixtionem cum materia.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3949">
            D. d. 
            <lb ed="#J" n="25"/>Quod igitur impossibile est, &amp;c. idest manifestum est igitur ex hoc
            ser<lb ed="#J" n="26" break="no"/>mone, quod impossibile est vt anima moueatur. in quibusdam autem
            parti<lb ed="#J" n="27" break="no"/>bus, scilicet in intellectu, neque essentialiter, neque accidentaliter: in
            quibus<lb ed="#J" n="28" break="no"/>dam vero accidentaliter, non essentialiter: &amp; cum declaratum fuerit quod non 
            <lb ed="#J" n="29"/>mouetur omnino ex se: quia necessarium est in omni moto ex se, quod est 
            <lb ed="#J" n="30"/>proprium animalibus, vt moueatur ex se essentialiter, &amp; non conuertitur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf67X"> <!-- l1-67-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e3970">Commentum 67</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3973">
            <lb ed="#J" n="9"/>Cum compleuit contradictionem ad vtentes motu tantum in
            defini<lb ed="#J" n="10" break="no"/>tione animae, incoepit contradicere eis, qui cum motu vtuntur numero, &amp; 
            <lb ed="#J" n="11"/>dixit. Et magis remotus, &amp;c. i. &amp; iste sermo in anima est minoris sufficien 
            <lb ed="#J" n="12"/>tiae omnium sermonum scilicet sermo dicentis animam esse numerum se
            mo<lb ed="#J" n="13" break="no"/>uentem. contingunt enim ei multa impossibilia. &amp; primo illa, quae
            con<lb ed="#J" n="14" break="no"/>tingunt dicenti animam esse aliquod mouens se: &amp; postea ea, quae contin 
            <lb ed="#J" n="15"/>guut. quia ponunt eam esse numerum mouentem se.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e3991">
            D. d. Nescimus, &amp;c. 
            <lb ed="#J" n="16"/>idest nescimus enim quomodo intelligitur vnitas semper mota. omne enim
            mo<lb ed="#J" n="17" break="no"/>tum habet situm: &amp; vnitas non habet situm. Et similiter impossibile est etiam 
            <lb ed="#J" n="18"/>intelligere quno mouetur, quousque diuidatur in aliquod motum, &amp; in
            ali<lb ed="#J" n="19" break="no"/>quod mouens, secundum quod diuiditur illud, quod mouet se. vnitas enim in se non 
            <lb ed="#J" n="20"/>diuiditur. Et similiter etiam impossibile est intelligere quomodo mouetur, quoniam illud, 
            <lb ed="#J" n="21"/>quod non diuiditur, non mouetur. vt declaratum est.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4007">
            D. d. igitur
            opor<lb ed="#J" n="22" break="no"/>tet vt diuersetur idest si est aliquis modus, secundum quem mouetur, &amp; alius, secundum 
            <lb ed="#J" n="23"/>quem mouet, oportet vt isti modi diuersentur: &amp; sic erit diuisibilis secundum in  
            <lb ed="#J" n="24"/>tentionem. vnitas autem non diuiditur aliquo modo.  
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf68X"> <!-- l1-68-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4021">Commentum 68</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4024">
            <lb ed="#J" n="3"/>Cum dedit modos, ex quibus accidit vt iste sermo contradicat sibi,
            de<lb ed="#J" n="4" break="no"/>dit etiam alia impossibilia, &amp; dixit. Et etiam, cum dicunt, &amp;c. i. &amp; cum
            consue<lb ed="#J" n="5" break="no"/>tudo est Mathematicorum dicere quod, cum linea mouetur, fit superficies:  
            <lb ed="#J" n="6"/>&amp;, cum punctus, fit linea: vnitates autem, si mouentur, necessarium est vt ha 
            <lb ed="#J" n="7"/>beant situm: &amp; omnis vnitas habens situm est punctus: necesse est vt vnitates, 
            <lb ed="#J" n="8"/>quas ponunt esse numerum animae, sint puncta. &amp;, si sint puncta, &amp; mota,
            ne<lb ed="#J" n="9" break="no"/>cesse est vt faciant lineas, non actiones auimae.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4042">
            D. d.dit aliud impossibile, 
            <lb ed="#J" n="10"/>&amp; dixit. Et etiam, si de numero diminuitur, &amp;c. i. &amp; etiam modi numerorum
            di<lb ed="#J" n="11" break="no"/>uersantur secundum magis &amp; minus. si enim ex quaternitate auferatur vnitas, fiet 
            <lb ed="#J" n="12"/>ternarius: &amp;, si addatur, fiet quinarius. &amp; nos videmus omne animatum ex plan 
            <lb ed="#J" n="13"/>tis, &amp; plura ex animalibus, licet diminuatur ab eis vna pars, tamen remanet
            il<lb ed="#J" n="14" break="no"/>lud, quod remanet aequale in specie primo. vnde actio animae videtur in 
            <lb ed="#J" n="15"/>capitulo qualis, non quanti. &amp;, si actio animae esset in quantitate,
            contin<lb ed="#J" n="16" break="no"/>geret vt anima, quae remanet in plantis, esset diuersa in specie a priori¬ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf69X"> <!-- l1-69-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4065">Commentum 69</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4068">
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0086.xml-->
            <pb ed="#J" n="36-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>Idest. Et potest homo dicere quod nulla est dicitura inter ponentem vnitates 
            <lb ed="#J" n="2"/>se mouentes. &amp; ponentem has vnitates corpora parua. ponendo enim eas 
            <lb ed="#J" n="3"/>mouentes se, ponit eas corpora. &amp;, si non, quomodo intelliguntur vnitates se mo 
            <lb ed="#J" n="4"/>uentes.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4084">
            D. d. Iiunt enim ex sphaeris Democriti paruis puncta. &amp; intendit, 
            <lb ed="#J" n="5"/>vt mihi videtur, &amp; similiter qui ponit quod possibile est vt punctus moueatur,
            com<lb ed="#J" n="6" break="no"/>cedit quod contingit ei quod punctus sit corpus. &amp; ideo bene possumus dicere quod  
            <lb ed="#J" n="7"/>sphaerae Democriti, quae mouentur ex se, adeo sunt paruae, quod dicuntur pum 
            <lb ed="#J" n="8"/>cta. punctus enim secundum hanc positionem non est nisi corpus. Et, cum
            nar<lb ed="#J" n="9" break="no"/>rauit hoc, dedit causam, propter quam possibile est in talibus punctis ima 
            <lb ed="#J" n="10"/>vinari quod in eis sit aliquod quasi mouens, &amp; aliquod quasi motum, &amp; dixit 
            <lb ed="#J" n="11"/>&amp; remanet sola quantitas, &amp;c. idest vt mihi videtur, quoniam, cum
            fue<lb ed="#J" n="12" break="no"/>rint motae, remanebit in eis sola quantitas, si auferat ab eis alias
            quantita<lb ed="#J" n="13" break="no"/>tes. &amp; cum natura quantitatis remanet in eis, possibile est intellligere in eis 
            <lb ed="#J" n="14"/>aliquod motum, &amp; aliquod mouens: sicut in corporibus. hoc enim non ac 
            <lb ed="#J" n="15"/>cidit corpori, nisi secundum quod est corpus, non secundum quod est magnum, aut paruum scilicet 
            <lb ed="#J" n="16"/>quod sit motum ex se, &amp; quod mouens in eo sit aliud a moto. Et hoc
            intende<lb ed="#J" n="17" break="no"/>bat, cum dixit sicut est in continuo, &amp;c. idest quod res non dicitur esse mota ex 
            <lb ed="#J" n="18"/>se, &amp; vt mouens sit aliud in ea a moto, quod est corpus magnum, aut
            par<lb ed="#J" n="19" break="no"/>uum: sed quia est corpus continuum tantum. &amp; ideo omnis ponens
            vni<lb ed="#J" n="20" break="no"/>tatem motam ex se, aut punctum, necesse est ei ponere corpora parua. &amp; sic 
            <lb ed="#J" n="21"/>in nullo differt ponens animam esse vnitates, aut puncta se mouentia, a De 
            <lb ed="#J" n="22"/>mocrito ponente eam esse spheras paruas.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4126">
            D. d. Et ideo necesse est, &amp;c. i. 
            <lb ed="#J" n="23"/>&amp; cum vnitates sint mouentes se: &amp; mouens in re est aliud a moto: necesse 
            <lb ed="#J" n="24"/>est vt illud quod mouet vnitates, sit aliud ab vnitatibus. si igitur est
            mo<lb ed="#J" n="25" break="no"/>uens in omni moto, anima etiam est mouens in vnitatibus, non vnitates 
            <lb ed="#J" n="26"/>motae, quae sunt numerus: vude necesse est, vt anima sit mouens tantum, non  
            <lb ed="#J" n="27"/>mouens, &amp; motum insimul.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4140">
            D. d. Si igitur anima est mouens, &amp;c. i. si igi 
            <lb ed="#J" n="28"/>tur anima est mouens materiam, est etiam mouens numerum. vnde necesse est 
            <lb ed="#J" n="29"/>vt anima non sit mouens, &amp; motum ex numero, sed mouens solum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf70X"> <!-- l1-70-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4152">Commentum 70</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4155">
            <lb ed="#J" n="7"/>Et quomodo est possibile apud eos vt anima sit aliquod compositum ex
            vni<lb ed="#J" n="8" break="no"/>tatibus: necesse est enim dare dicituram, qua vnitates, quae sunt in anima,
            diffe<lb ed="#J" n="9" break="no"/>runt ab vnitatibus numerabilibus. &amp;, si non , tunc numerus esset animatus. 
            <lb ed="#J" n="10"/>Et cum narrauit quod necesse est eis dare differentiam inter duo genera vni 
            <lb ed="#J" n="11"/>tatum, dixit. &amp; quae diuersitas potest cadere, &amp;c. idest &amp; nihil est, in quo
            dif<lb ed="#J" n="12" break="no"/>ferant hae duae vnitates, inquantum vtraque est indiuisibilis: nisi aliquis
            di<lb ed="#J" n="13" break="no"/>cat quod vnitas, quae est in anima, habeat situm numeri, aut non habeat situm. 
            <lb ed="#J" n="14"/>&amp; sic vnitates, quae sunt in anima, erunt puncta. dictum est enim quod
            pun<lb ed="#J" n="15" break="no"/>ctus est vnitas habens situm. Et, cum declarauit quod necesse est eis dicere quod 
            <lb ed="#J" n="16"/>vnitates, quae sunt in anima, sunt puncta, incoepit declarare quod contingit eis 
            <lb ed="#J" n="17"/>dicere quod sunt eadem cum punctis existentibus in corporibus, &amp; dixit. Si 
            <lb ed="#J" n="18"/>ligitur vnitates, &amp; puncta fuerint in eodem loco, necesse est vt vnitates, quae 
            <lb ed="#J" n="19"/>sunt in anima, &amp; puncta, quae sunt in corpore, sint idem. sed dimisit conse 
            <lb ed="#J" n="20"/>quens: quia manifeste consequitur a praecedenti. D.incoepit declarare 
            <lb ed="#J" n="21"/>antecedens, &amp; dixit. quia occupant locum puncti. i. necesse est vt sint in eo 
            <lb ed="#J" n="22"/>dem loco: quia necesse est vt locus vnitatum, quae sunt in anima, sit locus vnius 
            <lb ed="#J" n="23"/>puncti punctorum, quae sunt in corpore. &amp;, cum locus vnitatum, quae sunt 
            <lb ed="#J" n="24"/>in anima, est locus vnius puncti punctorum corporis, necesse est vt sint in eodem 
            <lb ed="#J" n="25"/>loco. D. incoepit declarare quod necesse est vt, locus eorum sit locus vnius pun 
            <lb ed="#J" n="26"/>cti, &amp; dixit. licet nihil prohibeat. idest nihil prohibet vt duo puncta, imo 
            <lb ed="#J" n="27"/>infinita sint in eodem loco. immo hoc necessarium est. omnia enim, quorum 
            <lb ed="#J" n="28"/>locus est indiuisibilis, cum supponuntur ad inuicem, nullum fit diuisibile. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf71X"> <!-- l1-71-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4210">Commentum 71</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4213">
            <lb ed="#J" n="4"/>Dicit, &amp; cum necesse est ex sermone praedicto quod vnitates, quae sunt 
            <lb ed="#J" n="5"/>anima, sint puncta, quae sunt in corpore: aut anima est aliquod existens in  
            <lb ed="#J" n="6"/>numero, qui fit ex punctis, quae sunt in corpore, cum necesse est in duobus 
            <lb ed="#J" n="7"/>punctis quod superponatur, quousque fiant idem: quare omnia corpora non  
            <lb ed="#J" n="8"/>sunt animata, cum in omni corpore sint puncta infinita: immo necesse est 
            <lb ed="#J" n="9"/>vt quaelibet pars eius sit animata: quod est impossibile.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4229">
            D. d. eis aliud
            im<lb ed="#J" n="10" break="no"/>possibile: &amp; est quod anima non sit abstracta a corpore, ita quod impossibile est 
            <lb ed="#J" n="11"/>vt animal moriatur, nisi per corruptionem sui corporis, &amp; dixit. Et etiam 
            <lb ed="#J" n="12"/>quomodo est possibile vt puncta separentur a corporibus: &amp;c. i. &amp; contin 
            <lb ed="#J" n="13"/>git eis secundum hanc opinionem vt anima non separetur a corpore, neque vt mo 
            <lb ed="#J" n="14"/>riatur. quoniam, si anima sit puncta: &amp; puncta impossibile est vt separentur a 
            <lb ed="#J" n="15"/>corporibus: cum declaratum est quod lineae non componuntur ex
            pun<lb ed="#J" n="16" break="no"/>ctis, neque superficies ex lineis, neque corpus ex superficiebus: sed puncta non 
            <lb ed="#J" n="17"/>separantur a linea, quia sunt eius vltima, neque linea a superficie, neque
            sup<lb ed="#J" n="18" break="no"/>ficies a corpore: tunc animam impossibile est separari a corpore. sed
            ta<lb ed="#J" n="19" break="no"/>men possibile esset in punctis abstractio, si lineae essent compositae ex eis. 
            <lb ed="#J" n="20"/>quod est impossibile: vt declaratum est in Physicis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf72X"> <!-- l1-72-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4261">Commentum 72</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4264">
            <lb ed="#J" n="6"/>Et contingit aliquo modo dicentibus hunc sermonem impossibilitas 
            <lb ed="#J" n="7"/>contingens dicentibus animam esse corpus subtilium partium: &amp; aliquo mo 
            <lb ed="#J" n="8"/>do est propria eis etiam impossibilitas Democrito, accidens in hoc, quod
            po<lb ed="#J" n="9" break="no"/>suit, quod eam motus est, quod sphaetae, quae sunt anima, mouentur ex se. non enim est 
            <lb ed="#J" n="10"/>derria inter ponentem quod cam motus animae est corpus, quod est vnitates motae ex 
            <lb ed="#J" n="11"/>se, aut quod sphaerae motae ex se. D.incoepit notificare in qua
            possibilita<lb ed="#J" n="12" break="no"/>te conueniunt isti cum dicentibus animam esse corpus subtile, &amp; dixit. Qnam 
            <lb ed="#J" n="13"/>si anima est in toto corpore sensibili, &amp;c. i. &amp; impossibilitas communis est, quia
            neces<lb ed="#J" n="14" break="no"/>se est dicentibus animam esse corpus vt duo corpora sint in eodem loco.
            quo<lb ed="#J" n="15" break="no"/>niam fuit necessarium vt anima sit in toto corpore, quia corpus sensibile in  
            <lb ed="#J" n="16"/>omnibus partibus suis. vnde necesse est vt in omniparte eius sit aliqua pars animae: 
            <lb ed="#J" n="17"/>&amp; vniuersa anima sit in vniuerso corpore. &amp; sic supponantur corpora, &amp;
            pe<lb ed="#J" n="18" break="no"/>netrentur ad inuicem scilicet corpus, quod est anima, &amp; corpus, in quo est. &amp; sic ne 
            <lb ed="#J" n="19"/>cessario erunt duo corpora in eodem loco. Et est necesse dicentibus
            ani<lb ed="#J" n="20" break="no"/>mam esse numerum vt in loco eiusdem puncti ex corpore sint multa pun 
            <lb ed="#J" n="21"/>cta, distincta per intellectum. Et hoc est simile sermoni dicentis
            possibi<lb ed="#J" n="22" break="no"/>le esse multa corpora in eodem loco. quoniam cum hoc, quod ponunt ea in
            eo<lb ed="#J" n="23" break="no"/>dem loco, si non posuerint ea esse distincta, vt declaratum est, continget 
            <lb ed="#J" n="24"/>eis vt puncta, quae sunt anima, sint puncta ipsius corporis. &amp; sic omne corpus erit 
            <lb ed="#J" n="25"/>animatum, si non concesserint quod in corpore sint alia puncta, diuersa a
            pun<lb ed="#J" n="26" break="no"/>ctis, quae sunt in anima. si hoc concesserint, continget eis vt multa puncta 
            <lb ed="#J" n="27"/>sint in loco vnius puncti. &amp; hoc est simile sermoni dicentis quod multa sunt 
            <lb ed="#J" n="28"/>corpora in eodem loco. &amp; hoc est impossibile, contingens dicenti animam esse 
            <lb ed="#J" n="29"/>corpus subtilium partium. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf73X"> <!-- l1-73-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4324">Commentum 73</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4327">
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0090.xml-->
            <pb ed="#J" n="38-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>Vulthic declarare impossibilitatem propriam eis, &amp; Demoerito, &amp;
            di<lb ed="#J" n="2" break="no"/>xit. Et contingit eis, &amp;c. i. &amp; contingit eis in hoc, quod dicunt, quod animal 
            <lb ed="#J" n="3"/>non mouetur nisi ab vnitatibus motis ex se, illud, quod contingit Demo 
            <lb ed="#J" n="4"/>crito, cum dixit quod animal non mouetur, nisi ex sphaeris motis ex se.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4343">
            D. d.
            mo<lb ed="#J" n="5" break="no"/>dum, secundum quem est similitudo inter vtramque opinionem, &amp; dixit. Nulla 
            <lb ed="#J" n="6"/>enim differentia, &amp;c. i. nulla est differentia inter dicentem quod illud, quod 
            <lb ed="#J" n="7"/>mouet corpus, est partium, aut vnitates paruae, cum fuerit positum quod
            v<lb ed="#J" n="8" break="no"/>trunque non mouet corpus, nisi secundum quod mouetur: contingit enim quod haec duo scilicet 
            <lb ed="#J" n="9"/>vnitates, &amp; partes non mouent, nisi secundum quod mouentur ex se. &amp; intendit, quod  
            <lb ed="#J" n="10"/>cum ita sit, impossibilia contingentia Democrito, contingunt etiam huic opinioni. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf74X"> <!-- l1-74-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4364">Commentum 74</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4367">
            <lb ed="#J" n="31"/>Dicit quod definientibus animam per numerum, &amp; motum insimul acci 
            <lb ed="#J" n="32"/>dunt haec impossibilia praedicta, &amp; alia plurima. Et hoc manifestum est. 
            <lb ed="#J" n="33"/>nullus enim eorum potest dare causas actionum, &amp; passionum in anima 
            <lb ed="#J" n="34"/>propter numerum: neque si finxerint, dicendo quod talis numerus facit
            sen<lb ed="#J" n="35" break="no"/>sum, &amp; talis cogitationem, &amp; talis voluptatem. Quoniam, si causae rerum 
            <lb ed="#J" n="36"/>diuersarum sunt diuersae: &amp; causae istarum sunt vnitates, &amp; numeri:
            ne<lb ed="#J" n="37" break="no"/>cesse est vt vnitates, &amp; numeri causae istorum diuersentur. Et sermo eius 
            <lb ed="#J" n="38"/>in hoc capitulo est palam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf75X"> <!-- l1-75-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4392">Commentum 75</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4395">
            <lb ed="#J" n="20"/>Dicit quod Antiqui definiunt animam tribus modis. Quorum quidam est, quia 
            <lb ed="#J" n="21"/>mouetur ex se: &amp; quidam, quia est corpus valde subtile, aut maxime
            remo<lb ed="#J" n="22" break="no"/>tum a natura corporea. quidam vero definiunt eam, quia est ex principiis, 
            <lb ed="#J" n="23"/>&amp; elementis: quia est, vt dicitur, distinguens, &amp; cognoscens. Et, quia iam com 
            <lb ed="#J" n="24"/>tradiximus opinioni eorum, qui definiunt eam per motum, &amp; eorum, qui 
            <lb ed="#J" n="25"/>definiunt eam per corpus subtile, contradicendum est modo opinioni
            ea<lb ed="#J" n="26" break="no"/>rum, qui dicunt eam esse ex elementis. Et debes scire quod, contradictio 
            <lb ed="#J" n="27"/>eius dicentibus eam esse corpus, collocatur sub contradictione dicentis eam 
            <lb ed="#J" n="28"/>esse mouens, quia mouetur. Omnibus enim istis contingit dicere eam esse 
            <lb ed="#J" n="29"/>corpus, &amp; indifferenter sine posuerint illud, quod mouetur ex se, sphaeras 
            <lb ed="#J" n="30"/>paruas, vt Democritus: aut vnitates, vt dicentes eam esse numerum se mo 
            <lb ed="#J" n="31"/>uentem: aut corpus coeleste, vt in Timaeo. &amp; similiter collocantur in
            con<lb ed="#J" n="32" break="no"/>tradictione addentes eam esse complexionem aut harmoniam, &amp; vniversaliter
            cor<lb ed="#J" n="33" break="no"/>pus compositum. Remanet igitur contradicere opinioni fingentium eam 
            <lb ed="#J" n="34"/>esse ex elementis propter cognitionem, &amp; sensum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf76X"> <!-- l1-76-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4435">Commentum 76</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4438">
            <lb ed="#J" n="7"/>Idest &amp; iste sermo verificatur ad eos dicendo quod principia sunt omnia, quae  
            <lb ed="#J" n="8"/>fiunt ex ipsis principiis: &amp; principia non sunt ea, quae fiunt ex principiis 
            <lb ed="#J" n="9"/>omnibus modis: sed ea, quae sunt ex principiis, magis siunt quam principia: im 
            <lb ed="#J" n="10"/>mo recte videtual vt ea, quae fiunt ex principiis, sint infinita. Et, cum ea, quae fiunt 
            <lb ed="#J" n="11"/>ex principiis omnibus modis, alia vero aliquo modo fiunt ex principiis, nou 
            <lb ed="#J" n="12"/>iuuantur in dicendo quod anima est ex principiis: quoniam secundum quod est aliud, non est
            il<lb ed="#J" n="13" break="no"/>lic consimilitudo. &amp;, cum illic non fuerit consimilitudo, non erit cognitio: 
            <lb ed="#J" n="14"/>cum cognoscens non cognoscat, nisi per illam consimilitudinem, quam ha 
            <lb ed="#J" n="15"/>bet cum re cognita. Et, cum declarauit quod facta ex principiis non sunt eadem 
            <lb ed="#J" n="16"/>principia in formis &amp; essentiis, incoepit declarare impossibilia, contingen 
            <lb ed="#J" n="17"/>tia huic, quod dixit, quod nihil cognoscitur nisi per suum simile. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf77X"> <!-- l1-77-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4469">Commentum 77</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4472">
            <lb ed="#J" n="18"/>Dicit. Ponatur igitur quod anima, &amp;c. i. ponatur secundum opinionem eorum quod anima
            co<lb ed="#J" n="19" break="no"/>gnoscit, &amp; sentit elementa ex quibus componitur quidlibet, quod est ex ele 
            <lb ed="#J" n="20"/>mentis. contingit igitur eis vt non cognoscat vniuersum rei compositae: &amp;  
            <lb ed="#J" n="21"/>quod non cognoscat eius formam. forma enim eius est supra elementa in
            compo<lb ed="#J" n="22" break="no"/>sito. continget igitur vt non cognoscat Deum, neque homnem, neque carnem, 
            <lb ed="#J" n="23"/>neque os. essentia enim non est elementum, neque ex elementis. &amp; hoc necesse est 
            <lb ed="#J" n="24"/>in omnibus compositis.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4490">
            D. d. Esse enim vniuscuiusque, &amp;c. i. &amp; essentiae, &amp; formae, re 
            <lb ed="#J" n="25"/>rum necesse est vt sint supra additae elementis: quia quodlibet ens
            composi<lb ed="#J" n="26" break="no"/>tum ex elementis componitur in aliqua proportione terminata a
            composi<lb ed="#J" n="27" break="no"/>etione propria, per quam illud ens est, quod est. &amp; hoc concedit Empedocles 
            <lb ed="#J" n="28"/>dat enim in generatione ossis proportionem &amp; dicit quod ossa sunt alba, quia 
            <lb ed="#J" n="29"/>existit in eis exterra, quae appropriatur nigredini, &amp; pallori octaua pars, &amp;  
            <lb ed="#J" n="30"/>de igne, qui appropriatur albedini, quatuor partes.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4506">
            D. d. Nihil enim prodest 
            <lb ed="#J" n="31"/>quod elementa sint in anima, &amp;c. i. nihil enim prodest in hoc, quod anima cognoscit
            for<lb ed="#J" n="32" break="no"/>mas, &amp; essentias rerum, vt sit ex elementis: nisi cum hoc quod est ex elementis 
            <lb ed="#J" n="33"/>sint in ea proportiones, &amp; compositiones, quae appropriautur essentiis re 
            <lb ed="#J" n="34"/>rum. tunc enim possibile est vt cognoscat quodlibet.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4518">
            D. d. &amp; non cogno 
            <lb ed="#J" n="35"/>scet eos, neque hominem, nisi haec duo fuerint in ea. i. necesse est, cum non  
            <lb ed="#J" n="36"/>cognoscat rem, nisi per similitudinem, vt non cognoscat os, neque
            homi<lb ed="#J" n="37" break="no"/>nem, nisi in ea sit compositio ossis, &amp; hominis.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4527">
            D. d. Et iste sermo non in  
            <lb ed="#J" n="38"/>diget, &amp;c. i. &amp; iste sermo est valde impossibilis. nullus enim dubitat vtrum 
            <lb ed="#J" n="39"/>in anima sit lapis, aut non &amp; vniuersaliter nullus existimat quod in anima 
            <lb ed="#J" n="40"/>sit viuum. &amp; non viuum, ita quod cognoscit viuum per viuam partem, quae  
            <lb ed="#J" n="41"/>est in ea, &amp; non viuum per non viuum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf78X"> <!-- l1-78-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4544">Commentum 78</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4547">
            <lb ed="#J" n="32"/>Cum declarauit impossibile contingens eis perper cognitionem formarum 
            <lb ed="#J" n="33"/>rerum, cum formae non sint elementum, neque ex elementis, incoepit decla 
            <lb ed="#J" n="34"/>rare quod contingunt eis alia impossibilia, licet concedant quod cognoscit
            com<lb ed="#J" n="35" break="no"/>posita perper sua principia, i. quia est ex principiis eorum. Et d. Et etiam si 
            <lb ed="#J" n="36"/>ens, &amp;c. i. &amp; etiam quomodo possunt dicere quod anima cognoscit res prper sua pricipiat 
            <lb ed="#J" n="37"/>Ens enim quandoque demonstrat hoc, quandoque alia nouem praedicamenta: &amp; sic
            quae<lb ed="#J" n="38" break="no"/>rendum est vtrum anima cognoscat quodlibet istorum generum, quia est 
            <lb ed="#J" n="39"/>ex principiis omnium eorum, si omnia habent principia: aut ex principiis quo¬ 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0095.xml-->
            <pb ed="#J" n="40-r"/>
            <cb ed="#J" n=""/>
            <lb ed="#J" n="1"/>rundam, si non omnia habent principia.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4576">
            D. d. Sed non existimatur. i. sed, si 
            <lb ed="#J" n="2"/>posuerint eam esse ex principiis quorundam, quaerendum est ab eis vtrum 
            <lb ed="#J" n="3"/>anima sit ex principiis substantiae tantum: cum hoc praedicamentum inter omnia 
            <lb ed="#J" n="4"/>existimetur habere tantum principia, dicetur eis quomodo cognoscit anima
            vnum<lb ed="#J" n="5" break="no"/>quodque illorum praedicamentorums
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4587">
            D. d. Aut dicant quod quodlibet
            gene<lb ed="#J" n="6" break="no"/>rum, &amp;c. i. aut cogentur ad primam diuisionem: &amp; est quod quodlibet decem 
            <lb ed="#J" n="7"/>praedicamentorum habet propria principia: &amp; quod anima non cognoscit ea, m 
            <lb ed="#J" n="8"/>si quia sunt ex suis principiis. Contingit eis ex hac positione aliud
            impos<lb ed="#J" n="9" break="no"/>sibile: &amp; est quod animae quaedam pars est substantia, &amp; quaedam pars quale, &amp;  
            <lb ed="#J" n="10"/>quaedam quantum: cum impossibile est vt substantia sit elementum aliorum 
            <lb ed="#J" n="11"/>praedicamentorum. principia enim non substantiae, sunt non substantiae. 
            <lb ed="#J" n="12"/>D.d. Qui igitur dicunt quod est ex omnibus, &amp;c. i. dicentibus igitur animam esse ex 
            <lb ed="#J" n="13"/>omnibus principiis rerum contingunt haec impossibilia pdicta, &amp; alia similia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf79X"> <!-- l1-79-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4612">Commentum 79</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4615">
            <lb ed="#J" n="41"/>Cum dedit impossibilia contingentia huic opinioni, incoepit contra¬ 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0096.xml-->
            <pb ed="#J" n="41-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>dicere propositioni, super qua fundatur haec opinio scilicet propositioni dicenti 
            <lb ed="#J" n="2"/>quod simile non comprehenditur, nisi per suum simile, &amp;. d. Et improbabile est 
            <lb ed="#J" n="3"/>etiam dicere, &amp;c. i. &amp; improbabile est hoc, quod Antiqui opinantur, quod similie non 
            <lb ed="#J" n="4"/>patitur a suo simili, &amp; quod passiuum non est nisi contrarium a suo contrario. &amp;
            o<lb ed="#J" n="5" break="no"/>pinantur cum hoc quod cognoscere, &amp; sentire fiunt per simile, tamen cognoscere, &amp;
            di<lb ed="#J" n="6" break="no"/>stinguere sunt pati, &amp; moueri. Et intendit per hoc quod illud, quod
            conse<lb ed="#J" n="7" break="no"/>quitur hanc opinionem, est contrarium primae. Hoc enim quod ponunt quod sen 
            <lb ed="#J" n="8"/>tire, &amp; intelligere fiunt per simile, &amp; quod sunt pati, coget eos ad dicendum quod simi 
            <lb ed="#J" n="9"/>le patitur a suo simili: quod non concedunt, quia iam posuerunt simile pati a suo 
            <lb ed="#J" n="10"/>simili: &amp; in se etiam impossibile est.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4646">
            D. d. Et testatur quod sermo, quem d. Empe 
            <lb ed="#J" n="11"/>docles, &amp;c. i &amp; testatur quod sermo, quem Empedocles d scilicet quod vnusquisque non co 
            <lb ed="#J" n="12"/>gnoscit generalia corporalia elementa, nisi secundum similitudinem. i. quod nos 
            <lb ed="#J" n="13"/>non cognoscimus terram, nisi per illud, quod est in nobis de terra, &amp; aquam 
            <lb ed="#J" n="14"/>per aquam, &amp; aerem per aerem, &amp; ignem per ignem, est falsus. Et haec est mul 
            <lb ed="#J" n="15"/>titudo dubitationum contingentium illi in hoc loco. Illud enim quod in
            cor<lb ed="#J" n="16" break="no"/>poribus animalium magis vicinatur terrae simplici, nihil sentit. &amp; tamen 
            <lb ed="#J" n="17"/>ossa non sentiunt terram: licet in eis dominetur terra. simile ergo non
            sen<lb ed="#J" n="18" break="no"/>tit simile. Et hoc intendit cum d. non sentiunt igitur neque similia.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4666">
            D. d.
            li<lb ed="#J" n="19" break="no"/>cet hoc sit necessarium. i. quod simile debet sentire suum simile. tunc enim
            neces<lb ed="#J" n="20" break="no"/>sarium esset vt ossa sentirent terram, sed videntur carere omni sensu. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf80X"> <!-- l1-80-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4678">Commentum 80</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4681">
            <lb ed="#J" n="37"/>Et etiam contingit eis impossibilia vniuersalia, scilicet vt quodlibet etiam. 
            <lb ed="#J" n="38"/>principiorum magis ignoret, quam sciat. vnumquodque enim
            principio<lb ed="#J" n="39" break="no"/>rum eorum non scit apud eos, nisi ex quibus componitur: &amp; sunt ea,
            qui<lb ed="#J" n="40" break="no"/>bus assimilatur.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4692">
            D. d. Et contingit Empedocli attribuere, &amp;c. i. &amp;
            contiu<lb ed="#J" n="41" break="no"/>git Empedocli aliud impossibile proprium scilicet quod Deus apud ipsum sit in fi 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0097.xml-->
            <pb ed="#J" n="41-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>ne ignorantiae: ita quod animal mortale est scientius ipso. contingit enim se¬l 
            <lb ed="#J" n="2"/>cundum suum sermonem, vt non sciat de elementis, quae sunt apud ipsum 
            <lb ed="#J" n="3"/>sex, nisi quinque tantum scilicet quatuor elementa, &amp; amicitiam, &amp; quod nesciat
            li<lb ed="#J" n="4" break="no"/>tem. animal autem mortale scit sex, quia apud ipsum componitur ex om 
            <lb ed="#J" n="5"/>nibus. Et opinatur quod Deus componitur ex quinque tantum. i. non ex lite.
            com<lb ed="#J" n="6" break="no"/>tingit igitur ei vt nesciat litem: quapropter animal mortale erit scientius 
            <lb ed="#J" n="7"/>eo. Et Dil. quos Empedocles opinatur esse compositos ex quatuor elemen 
            <lb ed="#J" n="8"/>tis, sunt orbes. opinatur enim orbes esse Deos, &amp; compositos ex quatuor 
            <lb ed="#J" n="9"/>elementis, &amp; amicitia. Et ideo reputaba: Deum esse immortalem. lis enim 
            <lb ed="#J" n="10"/>est causa corruptionis. licet iam narrauerit quod ipse iam opinatur mun 
            <lb ed="#J" n="11"/>dum, quod iam corrumpebatur, &amp; iam generabatur. sed forte non
            opinaba<lb ed="#J" n="12" break="no"/>tur hoc, nisi in eis, quae sunt sub sphaera, quamuis ipse videtur hoc opinari 
            <lb ed="#J" n="13"/>in omnibus partibus mundi¬ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf81X"> <!-- l1-81-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4734">Commentum 81</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4737">
            <lb ed="#J" n="24"/>Et vniuersaliter necesse est eis dare causam, quare non omnia habent
            ani<lb ed="#J" n="25" break="no"/>mam comprehendentem. contingit enim eis vt omnia sint comprehensiua. quo 
            <lb ed="#J" n="26"/>niam, si principia, &amp; elementa sunt cognoscentia: &amp; omne ens aut est ex 
            <lb ed="#J" n="27"/>elemento, aut elementum, necesse est vt omnia sciant. Oportet enim vt 
            <lb ed="#J" n="28"/>omne sciat, aut vnum eorum, si fuerit elementum, aut ex vno elemento. 
            <lb ed="#J" n="29"/>quoniam tunc non sciet, nisi illud, quod componitur ex illo elemento: aut vt 
            <lb ed="#J" n="30"/>sciat plura, si componitur ex pluribus: aut, si componitur ex omnibus, omnia. &amp; hoc 
            <lb ed="#J" n="31"/>intendebat, cum d. oportet enim scire aut vnum, aut quaedam, aut omnia, 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf82X"> <!-- l1-82-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4762">Commentum 82</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4765">
            <lb ed="#J" n="9"/>Et debet homo quaerere per quid sunt elementa, scilicet forma. elementa enim vi¬T 
            <lb ed="#J" n="10"/>dentur assimilari materiae. sed manifestum est quod aliud nobilius eis ligat, &amp;  
            <lb ed="#J" n="11"/>congregat ea in composito: &amp; est illud, quod est in eis quasi forma, &amp;
            fi<lb ed="#J" n="12" break="no"/>nis. D.incoepit declarare quod hoc necesse est esse animam &amp; maxime intel 
            <lb ed="#J" n="13"/>lectum, &amp; d. Illud enim quod agit, dicitur valde nobile &amp;c. i. &amp; illud, quod videtue esse no 
            <lb ed="#J" n="14"/>bilius elementis, necesse est vt sit anima, omne enim quod dicitur esse nobilius aliquo, mi 
            <lb ed="#J" n="15"/>nus est dignum nobilitate quam anima. anima igitur praecedit omnia elementa causa 
            <lb ed="#J" n="16"/>litate, &amp; nobilitate: elementa autem tpere.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4785">
            D. d. &amp; magis est impossibile vt
            ali<lb ed="#J" n="17" break="no"/>quid praecedat intellectum. i. si anima esset ex elementis, tunc praecederent 
            <lb ed="#J" n="18"/>eam elementa nobilitate, &amp; causalitate: quod est impossibile. &amp; magis im 
            <lb ed="#J" n="19"/>possibile est opinari quod aliquod elementorum praecedat intellectum secun 
            <lb ed="#J" n="20"/>dum nobilitatem, &amp; secundum causam finalem.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4796">
            D. d.dit rationem super hoc, &amp; 
            <lb ed="#J" n="21"/>d. necesse est enim vt iste sit, &amp;c. i. necesse est enim vt intellectus praecedat in es 
            <lb ed="#J" n="22"/>se omnia attributa sibi, &amp; quae ab eo acquirunt nobilitatemus, vt elementa. 
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4804">
            <lb ed="#J" n="23"/><pc type="indent"/>D.d. elementa autem sunt principia entium. i. &amp; valde differunt. anima 
            <lb ed="#J" n="24"/>enim &amp; intellectus sunt principia entium secundum finem &amp; formam: 
            <lb ed="#J" n="25"/>elementa autem secundum materiam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf83X"> <!-- l1-83-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4819">Commentum 83</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4822">
            <lb ed="#J" n="9"/>Dicit &amp; omnes ponentes substantiam animae ex elementis, quia cognoscit 
            <lb ed="#J" n="10"/>&amp; quia mouetur ex se. non loquuntur de substantia animae, nisi particulariter, 
            <lb ed="#J" n="11"/>non vniversaliter sicut debet facere ille, qui vult naturaliter loqui de ea. D.incoepit 
            <lb ed="#J" n="12"/>declarare hoc, &amp; d. Non enim videmus omnia sensibilia moueri. i. &amp;
            defini<lb ed="#J" n="13" break="no"/>tio eorum, qui definierunt eam per motum, est diminuta. multa enim
            sensibi<lb ed="#J" n="14" break="no"/>sia, &amp; animata non mouentur in loco, vt spongia maris: quamuis iste motus 
            <lb ed="#J" n="15"/>apud eos proprius est animae. &amp;, si ita esset, one animatum moueretur in loco.
            Er<lb ed="#J" n="16" break="no"/>ror igitur accidit eis, qui existimant quod iste motus est proprius animae sen 
            <lb ed="#J" n="17"/>sibili. Et, cum narrauit diminutionem contingentem definientibus
            ani<lb ed="#J" n="18" break="no"/>mam per motum, incoepit declarare diminutionem laccidentem ponenti 
            <lb ed="#J" n="19"/>bus eam ex elementis per cognitionem, &amp; dicit. Et similiter etiam est
            di<lb ed="#J" n="20" break="no"/>spositio ponentium intellectum, &amp;c. idest, &amp; similiter est deponentibus
            in<lb ed="#J" n="21" break="no"/>tellectum, &amp; substantiam animae ex elementis, quia cognoscit. plantae enim 
            <lb ed="#J" n="22"/>videntur habere vitam, &amp; non sensum, neque motum in loco. &amp; videmus 
            <lb ed="#J" n="23"/>quod multa animalia sensibilia non intelligunt. Et, si ita esset, uecesse esset, vt 
            <lb ed="#J" n="24"/>omne viuum esset sensibile: &amp; omne sensibile esset intelligens, sicut opina 
            <lb ed="#J" n="25"/>bantur plures Antiqui. sed non est ita. omnes enim definientes substantiam 
            <lb ed="#J" n="26"/>animae per cognitionem, aut motum, non incedunt via ducenti ad cogni 
            <lb ed="#J" n="27"/>tionem substantiae animae. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf84X"> <!-- l1-84-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4872">Commentum 84</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4875">
            <lb ed="#J" n="9"/>Dicit. Et, si homo concesserit eis quod omne animal est intelligens, &amp; posuerit quod  
            <lb ed="#J" n="10"/>virtus intellectus, &amp; sensus sit iidem, tamen cum hoc etiam non erunt locuti de omni 
            <lb ed="#J" n="11"/>anima. Qui enim locutus est de ea per cognitionem, non loquitur de anima 
            <lb ed="#J" n="12"/>non cognoscenti: qui autem per motum, non loquitur de anima non
            mo<lb ed="#J" n="13" break="no"/>ta. &amp; cum hoc sermo amborum non est in eadem anima. natura enim animae 
            <lb ed="#J" n="14"/>motae alia est a natura cognoscentis. Isti igitur non loquuntur de anima 
            <lb ed="#J" n="15"/>vniversaler &amp; etiam cum hoc quidam eorum loquuntur de vno modo animae, &amp;
            qui<lb ed="#J" n="16" break="no"/>dam de alio modo.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4895">
            D. d. Et similiter accidit, &amp;c. idest &amp; hoc idem accidit
            Ar<lb ed="#J" n="17" break="no"/>choim, secundum quod loquitur de anima particulari, &amp; existimat loqui de anima vniversali, fingens 
            <lb ed="#J" n="18"/>quod natura animae est illud, quod intrat corpus a toto continenti apud
            anheli<lb ed="#J" n="19" break="no"/>tum. Iste enim non loquitur de omni anima, quia plantae habent animam, 
            <lb ed="#J" n="20"/>tamen non habent anhelitum, &amp; similiter plura animalia. anhelans enim est 
            <lb ed="#J" n="21"/>animal ambulans sanguinem habens, vt dictum est in Animalibus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf85X"> <!-- l1-5-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4913">Commentum 85</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4916">
            <lb ed="#J" n="37"/>Et, cum ignorauerunt quoniam non indigebant ponere animam ex omnibus
            con<lb ed="#J" n="38" break="no"/>trarietatibus existentibus in elementis. Sufficiebat enim eis ponere eam ex 
            <lb ed="#J" n="39"/>altero duorum contrariorum scilicet ex alio, quod est quasi habitus quidam, &amp;
            for<lb ed="#J" n="40" break="no"/>ma. tale enim contrarium sufficit in iudicando super se, &amp; super suum op 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0101.xml-->
            <pb ed="#J" n="43-r"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>positum. scimus enim lineam rectam per regulam rectam, in eo quod est re¬I 
            <lb ed="#J" n="2"/>cta, similiter curuam. sed per curuam non scimus neque ipsam, neque rectam. 
            <lb ed="#J" n="3"/>Et causa in hoc est, quia non debemus iudicare per contrarium, quod est 
            <lb ed="#J" n="4"/>primum, super contrarium, quod est secundum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf86X"> <!-- l1-6-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4945">Commentum 86</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4948">
            <lb ed="#J" n="24"/>Intendit vt mihi videtur quod quidam dixerunt quod anima existit in toto. i. in
            ele<lb ed="#J" n="25" break="no"/>mentis, &amp; in compositis. &amp; ex hoc existimauit Milesius quod omnia sunt plena 
            <lb ed="#J" n="26"/>Deo.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4957">
            D. d. Quaerendum est enim &amp;c. i. &amp; prima dubitationum contingentium 
            <lb ed="#J" n="27"/>huic opinioni est, quare anima, inquantum est in aere, &amp; etiam in igne, non facit 
            <lb ed="#J" n="28"/>animalia in eis. i, quare haec corpora simplicia non sunt sensibilia, &amp;
            compre<lb ed="#J" n="29" break="no"/>hensibilia, quoniam, cum anima eandem proportionem habeat ad elementum, &amp; ad l 
            <lb ed="#J" n="30"/>compositum, necesse est vt, si alterum eorum fuerit animatum, vt alterum 
            <lb ed="#J" n="31"/>etiam sit animatum.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4970">
            D. d. licet sit existimatum quod anima, quae est, &amp;c. i. licet 
            <lb ed="#J" n="32"/>existimatum sit quod anima, quae est in elementis, magis digna est vt faciat
            ele<lb ed="#J" n="33" break="no"/>menta esse animata. existimabitur igitur esse nobilior anima, quae est in  
            <lb ed="#J" n="34"/>mixto ex elementis.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4980">
            D. d.dit quaestionem secundam, &amp; d. Etiam debet 
            <lb ed="#J" n="35"/>homo respondere, quare anima, quae est in aere, &amp;c. i. &amp; contingit homini
            o<lb ed="#J" n="36" break="no"/>pinanti hanc opinionem respondere quaerenti qua de cam anima, quae est in  
            <lb ed="#J" n="37"/>elementis, est nobilior anima, quae est in animalibus. anima enim quae est 
            <lb ed="#J" n="38"/>in elementis, est non mortalis apud eos: &amp; quae est in animalibus, est inortalis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf87X"> <!-- l1-7-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e4996">Commentum 87</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e4999">
            <lb ed="#J" n="7"/>Cum declarauerit quod contingit dicentibus quod in elementis est anima vt 
            <lb ed="#J" n="8"/>elementa sint animata, dicit. Et contingit vtrique sermoni, &amp;c. idest hoc, quod  
            <lb ed="#J" n="9"/>ponunt, quod elementa sunt animata: aut hoc, quod ponunt, quod elementa 
            <lb ed="#J" n="10"/>habent animam, &amp; non sunt animata. dicere enim quod ignis, &amp; aer sunt
            ani<lb ed="#J" n="11" break="no"/>mata, simile est sermoni stultorum. &amp; dicere etiam quod habent auimam, &amp;  
            <lb ed="#J" n="12"/>non sunt animata, est valde improbabile: quia nulla differentia erit inter 
            <lb ed="#J" n="13"/>animam esse in animato, aut non esse. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf88X"> <!-- l1-8-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e5022">Commentum 88</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5025">
            <lb ed="#J" n="3"/>Cum numerauit impossibilia contingentia huic opinioni, dedit cauam, 
            <lb ed="#J" n="4"/>ex qua existimarunt elementa esse animata, &amp; destruxit eam, &amp; d. Et
            vi<lb ed="#J" n="5" break="no"/>dentur existimare, &amp;c. i. &amp; videntur opinari quod anima est in elementis: quia 
            <lb ed="#J" n="6"/>vnum iudicium habet totum, &amp; pars in recipiendo animam.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5036">
            D. d. Oportet 
            <lb ed="#J" n="7"/>igitur eos dicere, &amp;c. i. sed, cum posuerint quod idem iudicium habet totum 
            <lb ed="#J" n="8"/>&amp; pars elementorum in recipiendo animam, oportet eos ponere quod natura
            a<lb ed="#J" n="9" break="no"/>nimae vniversalis, &amp; forma eius est sicut forma partium scilicet quod iudicium vniversalis in sua 
            <lb ed="#J" n="10"/>natura, &amp; particularis idem est. Et declarauit hoc, cum dedit causam,
            pro<lb ed="#J" n="11" break="no"/>pter quam opinati sunt quod pars elementorum est animata, &amp; quod propter hoc 
            <lb ed="#J" n="12"/>debet esse torum animatum, &amp; d. cum animal non sit habens animam, &amp;c. 
            <lb ed="#J" n="13"/>i. &amp; opinati sunt, quod pars elementorum est animata, quia viderunt quod 
            <lb ed="#J" n="14"/>animal non fit animatum, nisi quando in corpus intrauerit apud anhelitum
            ali<lb ed="#J" n="15" break="no"/>quid aeris continentis: &amp; ideo opinantur quod ista pars aeris, quae est in  
            <lb ed="#J" n="16"/>corpore animalium, est animata. Et, quia natura partis est talis necesse est 
            <lb ed="#J" n="17"/>vt natura totius sit talis. Et ordo verborum debet esse talis. &amp; vnditur
            existi<lb ed="#J" n="18" break="no"/>mare quod anima existat in istis. i. in elementis scilicet quod forma totius, &amp;  
            <lb ed="#J" n="19"/>partis est idem: sed pars est animata: opinantur enim quod animal non fit
            ani<lb ed="#J" n="20" break="no"/>matum nisi per aerem, qui concluditur in eo: ideo oportet eos dicere quod 
            <lb ed="#J" n="21"/>forma animae vniversalis est sicut forma particularis. i. quod natura animae
            vniuer<lb ed="#J" n="22" break="no"/>salis, quae est in elementis, &amp; particularis, quae est in animalibus, est eadem. 
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5073">
            <lb ed="#J" n="23"/><pc type="indent"/>Et, cum narrauit hoc, incoepit declarare modum, secundum quem contingit eis, 
            <lb ed="#J" n="24"/>&amp; d. Si igitur aer, cum separatur, &amp;c. i. si igitur aer, cum diuiditur, est consimi 
            <lb ed="#J" n="25"/>lis formae scilicet quod natura partis, &amp; totius est eadem: &amp; anima, quae est in
            ele<lb ed="#J" n="26" break="no"/>mentis, cum diuiditur per diuisionem elementorum, non est consimilium 
            <lb ed="#J" n="27"/>partium: quoniam illud, quod existit ex ea in parte scilicet in animalibus, est mortale, &amp;  
            <lb ed="#J" n="28"/>quod existit ex ea in toto, est non mortale: manifestum est quod pars, quae  
            <lb ed="#J" n="29"/>existit ex ea in toto, alia est ab ea, quae existit in parte. ergo necesse est, aut 
            <lb ed="#J" n="30"/>vt in anima, quae est in toto, sit similis animae, quae est in parte, si
            posueri<lb ed="#J" n="31" break="no"/>mus quod totum, &amp; pars habent idem iudicium in recipiendo animam aut, vt 
            <lb ed="#J" n="32"/>ponamus quod iudicium totius, &amp; partis in recipiendo animam non est idem: &amp;  
            <lb ed="#J" n="33"/>illud, quod sequitur ponere eorum scilicet quod anima, quae est in toto, est
            no<lb ed="#J" n="34" break="no"/>bilior ea, quae est in parte. Et hoc posito,: destruitur argumentum eorum 
            <lb ed="#J" n="35"/>per hoc, quod anima existit in toto, quia existit in parte. quoniam, cum natura
            ani<lb ed="#J" n="36" break="no"/>mae fuerit diuersa, diuersabitur etiam natura recipientis. vnde necesse est, 
            <lb ed="#J" n="37"/>sicut d. vt non quaelibet pars eius recipiat animam mortalem, sed partes pro 
            <lb ed="#J" n="38"/>riae. iudicium igitur totius, &amp; partis non est idem. Et debes scire quod  
            <lb ed="#J" n="39"/>hoc contingit necessario dicentibus elementa esse non animata: &amp; quod  
            <lb ed="#J" n="40"/>est ex eis in animalibus est animatum, scilicet contingit eis dare causam, 
            <lb ed="#J" n="41"/>propter quam fuit ita, sicut contingit hoc dicentibus elementa animata, sed  
            <lb ed="#J" n="42"/>per animam nobiliorem anima existenti in animalibus. Sed causa data a  
            <lb ed="#J" n="43"/>dicentibus elementa esse non animata non potest esse data a dicentibus ea 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0104.xml-->
            <pb ed="#J" n="45-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>esse animat, scilicet nixtio, &amp; complexio. &amp; ideo visum est nobis quod ponentibus 
            <lb ed="#J" n="2"/>primas perfectiones animae esse factas a mixtione, &amp; complexione, non a 
            <lb ed="#J" n="3"/>causa extrinseca, contingit quod elementa sint animata per animam
            aequa<lb ed="#J" n="4" break="no"/>lem animae existenti in animalibus. &amp; Alexan. videtur hoc opiuari in pri 
            <lb ed="#J" n="5"/>mis perfectionibus animae, &amp; contra Arist. &amp; contra ipsam veritatem. &amp; in 
            <lb ed="#J" n="6"/>nullo differunt in hoc primae perfectiones, s&amp; vltimae. &amp; ideo videmus quod 
            <lb ed="#J" n="7"/>ista opinio similis est opinioni dicentium casum esse, &amp; negantium
            cau<lb ed="#J" n="8" break="no"/>sam agentem.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5145">
            D. d. secundum rememorationem summam eorum, quae
            praedi<lb ed="#J" n="9" break="no"/>xit, &amp; d. Quoniam autem neque cognoscere, &amp;c. idest manifestum est igitur 
            <lb ed="#J" n="10"/>ex hoc, quod diximus, quod non est necesse vt sit ex elementis perper hoc, quod co 
            <lb ed="#J" n="11"/>gnoscit, &amp; sentit: neque etiam hoc, quod dicitur, quod mouet se, est verum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf89X"> <!-- l1-9-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e5159">Commentum 89</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5162">
            <lb ed="#J" n="38"/>Cum contradixit sermonibus Antiquorum de anima, incoepit hic
            de<lb ed="#J" n="39" break="no"/>clarare quod primo consyderandum est de anima, &amp; de numero actionum 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0105.xml-->
            <pb ed="#J" n="45-r"/>
            <cb ed="#J" n=""/>
            <lb ed="#J" n="1"/>eius diuersarum in genere: deinde vtrum omnes proueniant ab vna vir¬I 
            <lb ed="#J" n="2"/>tute, scilicet ab anima, aut agit vnamquanque actionem eius diuersarum in
            ge<lb ed="#J" n="3" break="no"/>nere per virtutes diuersas, aut secundum definitionem &amp; subiectum, aut secundum
            defi<lb ed="#J" n="4" break="no"/>nitionem tantum. Et d. Et, quia anima, &amp;c. i. &amp;, quia anima habet quinque 
            <lb ed="#J" n="5"/>actiones, aut passiones diuersas in genere. Quarum vna est scire, &amp;
            existi<lb ed="#J" n="6" break="no"/>mare: Secunda sentire: Tertia desyderare, &amp; velle: Quarta moueri in loco: 
            <lb ed="#J" n="7"/>Quinta augeri, &amp; minui, &amp; nutriri: vtrum quaelibet istarum actionum di 
            <lb ed="#J" n="8"/>uersarum in genere sit totius animae, ita quod per eandem naturam intelligit, 
            <lb ed="#J" n="9"/>&amp; sentit, &amp; mouetur in loco, &amp; desyderat, &amp; nutritur, &amp; vniuersaliter agit, 
            <lb ed="#J" n="10"/>&amp; patitur vnoquoque illorum motuum: aut non agit, aut patitur vnoquoque 
            <lb ed="#J" n="11"/>eorum, nisi per virtutes diuersas, &amp; membra diuersa, &amp; membra
            commu<lb ed="#J" n="12" break="no"/>nia eis Tconuenientia. Haec igitur est opinio Aristo. non enim opinatur 
            <lb ed="#J" n="13"/>quod facit diuersas actiones per virtutes diuersas, &amp; vnica membra tantum:  
            <lb ed="#J" n="14"/>neque per vnicas virtutes, &amp; membra diuersa tantum: nec etiam per
            virtu<lb ed="#J" n="15" break="no"/>tes diuersas, &amp; membra diuersa tantum: sed opinatur quod faciat per virtutes 
            <lb ed="#J" n="16"/>diuersas, &amp; membra vnica, scilicet principalia, &amp; membra diuersa. &amp; hoc
            inten<lb ed="#J" n="17" break="no"/>debat, cum d. per virtutes diuersas, &amp; menbra diuersa, i. cum hoc, quod agit 
            <lb ed="#J" n="18"/>cum membris conuenientibus. quoniam, si sic non intelligeretur, erit idem cum 
            <lb ed="#J" n="19"/>sermone Platonis.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5217">
            D. d. Et vtrum vita est in vna istarum, &amp;c. i. &amp; perseru 
            <lb ed="#J" n="20"/>tandum est cum hoc, vtrum illud, quod dicitur vita, est in vna aliqua
            ista<lb ed="#J" n="21" break="no"/>rum virtutum quinque, aut in pluribus vna, aut in omnibus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf90X"> <!-- l1-0-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e5230">Commentum 90</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5233">
            <lb ed="#J" n="35"/>Innuit Platonem, qui opinatur quod anima essentialiter diuiditur in cor 
            <lb ed="#J" n="36"/>pore secundum diuisiones membrorum, quibus agit suas actiones diuersas, &amp; quod  
            <lb ed="#J" n="37"/>non communicantur in aliquo membro, ita quod pars intelligens est in
            ce<lb ed="#J" n="38" break="no"/>rebro tantum, &amp; desyderans in corde tantum, &amp; nutriens in hepate. Et
            di<lb ed="#J" n="39" break="no"/>xit &amp; quidam dicunt, &amp;c. i. &amp; quidam dicunt quod anima diuiditur
            essentia<lb ed="#J" n="40" break="no"/>liter per diuisionem membrorum corporis, ita quod intelligit per membrum 
            <lb ed="#J" n="41"/>&amp; virtutem alia a membro, &amp; a virtute, quibus desyderat.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5251">
            Deinde dicit: 
            <lb ed="#J" n="42"/>Quid igitur continuat animam, &amp;c. idest sed, si posuerimus quod anima di¬ 
            <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0106.xml-->
            <pb ed="#J" n="46-v"/>
            <lb ed="#J" n="1"/>uiditur essentialiter per diuisionem membrorum, in quibus existit: &amp;
            ma<lb ed="#J" n="2" break="no"/>nifestum est per se quod anima, quae est in singulis indiuiduis nobis est
            vni<lb ed="#J" n="3" break="no"/>ca: quid igitur copulat partes animae, ita quod potest dici esse vna: Non enim 
            <lb ed="#J" n="4"/>potest aliquis dicere quod hoc sit corpus, quod copulet partes animae: quoniam 
            <lb ed="#J" n="5"/>magis rectum est dicere quod corpus est vnum, quia anima est vna, non ecom 
            <lb ed="#J" n="6"/>uerso. &amp; hoc intendebat, cum dixit. existimandum est enim esse
            contra<lb ed="#J" n="7" break="no"/>rium, &amp;c. idest opinio enim, quam habemus naturaliter in hoc, contraria 
            <lb ed="#J" n="8"/>est huic opinioni, scilicet quod anima magis digna est vt sit causa
            copulatio<lb ed="#J" n="9" break="no"/>nis corporis, &amp; suae vnitatis in numero, quae vt sit corpus causa copulationis, 
            <lb ed="#J" n="10"/>animae. omne enim quod est, est vnum: &amp; continuum non est per suam 
            <lb ed="#J" n="11"/>materiam, sed per suam formam. Sed, quia ista argumentatio est quasi 
            <lb ed="#J" n="12"/>latens in hoc loco, dedit significationem manifestam, &amp; dixit. &amp; hoc demon 
            <lb ed="#J" n="13"/>stratur, quia, cum exierit a corpore putrefiet, idest diuidetur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf91X"> <!-- l1-1-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e5293">Commentum 91</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5296">
            <lb ed="#J" n="28"/>Si igitur corpus non facit eam esse vnam, &amp; continuam, &amp; dixerit
            ali<lb ed="#J" n="29" break="no"/>quis quod est aliud, quod facit eam esse vnam, dicemus quod illud est anima, &amp;  
            <lb ed="#J" n="30"/>reuertetur perscrutatio scilicet vtrum illud in se est vnum, aut plura. si vnum, 
            <lb ed="#J" n="31"/>hoc est, quod volumus. si plura, reuertetur quaestio quid copulat illud, per  
            <lb ed="#J" n="32"/>quod copulatur anima: &amp; sic in infinitum: &amp; non erit illic principium pri 
            <lb ed="#J" n="33"/>mae continuationis. Et hoc intendebat, cum dixit &amp; principia illius erunt 
            <lb ed="#J" n="34"/>infinita, idest principia continuationis, &amp; vnitatis existentis lin homine 
            <lb ed="#J" n="35"/>erunt infinita. quapropter nulla vnitas erit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf92X"> <!-- l1-2-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e5321">Commentum 92</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5324">
            <lb ed="#J" n="11"/>Cum declarauit quod contingit dicentibus animam esse diuisibilem
            om<lb ed="#J" n="12" break="no"/>nibus modis, vt sit vna, secundum quod est anima, &amp; diuisibilis, secundum quod habet 
            <lb ed="#J" n="13"/>actiones diuersas, dedit dubitationem super hoc, &amp; d. Et debet homo
            du<lb ed="#J" n="14" break="no"/>bitare de partibus eius, cum fuerit opinatus eam habere partes secundum 
            <lb ed="#J" n="15"/>hunc modum, scilicet vt sit diuisibilis vno modo, &amp; vnica alio modo. &amp;  
            <lb ed="#J" n="16"/>quaerere quae virtus dat cuilibet istarum partium corporis continuationem, 
            <lb ed="#J" n="17"/>Necesse est enim si tota anima copulat totum corpus, secundum quod est in  
            <lb ed="#J" n="18"/>eo secundum totum, vt vnaquaeque partium eius sit in vnaquaque parte
            cor<lb ed="#J" n="19" break="no"/>poris, ita quod copulet ipsum, secundum quod est in eo.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5346">
            D. d. Et iste sermo est 
            <lb ed="#J" n="20"/>similis impossibili, &amp;c. idest, &amp; ponere quod quaelibet pars eius copulet
            vnan<lb ed="#J" n="21" break="no"/>quamque partem corporis, &amp; existit in ea, ferem videtur impossibile: intellectum 
            <lb ed="#J" n="22"/>enim videtur impossibile attribui alicui membro corporis. Et debes
            sci<lb ed="#J" n="23" break="no"/>re quod ista dubitatio non sequitur hoc, nisi quia non determinatur vtrum 
            <lb ed="#J" n="24"/>sit vnica secundum subiectum, &amp; plura secundum virtutes: ita quod diuisio 
            <lb ed="#J" n="25"/>animae in suas partes sit sicut pomi in odorem, colorem, &amp; saporem, aut 
            <lb ed="#J" n="26"/>est vna propter vnam naturam communem, &amp; plura, quia ista natura ha 
            <lb ed="#J" n="27"/>bet diuersas virtutes: ita quod diuisio animae in suas partes sit, sicut diuisio ge 
            <lb ed="#J" n="28"/>neris in species. Quoniam secundum hunc modum contingit dubitatio 
            <lb ed="#J" n="29"/>praedicta: sed, cum posuerimus eam vnicam secundum subiectum tantum, 
            <lb ed="#J" n="30"/>non contingit hoc. subiectum enim partium eius erit vnum tantum: &amp;  
            <lb ed="#J" n="31"/>quaedam earum erunt subiectum quarundam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf93X"> <!-- l1-3-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e5380">Commentum 93</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5383">
            <lb ed="#J" n="3"/>Cum dedit impossibile contingens sermoni, quod tota anima est in toto 
            <lb ed="#J" n="4"/>corpore, &amp; partes in partibus, &amp; iam dederat impossibile, contingens etiam 
            <lb ed="#J" n="5"/>sermoni quod anima diuiditur per diuisionem membrorum, absque eo quod sit 
            <lb ed="#J" n="6"/>in ea virtus vniuersalis copulans corpus, incoepit hic contradicere his
            dua<lb ed="#J" n="7" break="no"/>bus opinionibus, &amp; d. Et nos videmus plantas, &amp;c. idest &amp; signum super 
            <lb ed="#J" n="8"/>hoc, quod partes animae non existunt in partibus corporis, est quia nos
            vide<lb ed="#J" n="9" break="no"/>mus plantas, &amp; plura animalia, vt annulosa, cum diuiduntur, agit motum 
            <lb ed="#J" n="10"/>vtraque pars, &amp; sensum in animalibus, &amp; augmentum, &amp; nutrimentum in  
            <lb ed="#J" n="11"/>plantis, sicut torum. &amp;, si pars sensus esset in alia parte corporis ab ea, in qua 
            <lb ed="#J" n="12"/>existit motus, tunc cum animal annulosum diuideretur, non moueretur, 
            <lb ed="#J" n="13"/>&amp; sentiret: sed pars eius, quae mouetur, esset alia ab ea, quae sentit. Et
            simi<lb ed="#J" n="14" break="no"/>liter, si pars nutritiua esset in plantis in parte alia ab augmentatiua, tunc 
            <lb ed="#J" n="15"/>impossibile esset vt, cum plures plantae diuiduntur, viuerent: &amp;, cum plan 
            <lb ed="#J" n="16"/>tarentur, vt viuerent.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5416">
            D. d. quasi anima sit in eis vna secundum formam, 
            <lb ed="#J" n="17"/>&amp; si non est vna secundum numerum. quoniam, si esset vna secundum
            nu<lb ed="#J" n="18" break="no"/>merum, contingeret vt corrumperetur apud diuisionem corporis: sicut 
            <lb ed="#J" n="19"/>accidit hoc in pluribus animalibus, &amp; in quibusdam plantis. &amp;, si partes 
            <lb ed="#J" n="20"/>animae essent in partibus corporis, contingeret vt, cum corpus diuideretur 
            <lb ed="#J" n="21"/>in illas partes, vt quaelibet earum ageret suum proprium, ita quod pars
            mo<lb ed="#J" n="22" break="no"/>tiua esset alia a sensibili, &amp; nutritiua ab augmentabili. Et, cum ita sit,
            si<lb ed="#J" n="23" break="no"/>cut d. necesse est vt anima sit in toto animali vna in subiecto, &amp; plures se 
            <lb ed="#J" n="24"/>cundum virtutes: ita quod quaedam partium sit subiectum quarundam, 
            <lb ed="#J" n="25"/>scilicet quod nutritiua sit subiectum sensibilis tangibilis, &amp; tangibilis sit subie 
            <lb ed="#J" n="26"/>ctum aliorum sensuum. &amp; similiter quaedam quorundam: vt post
            decla<lb ed="#J" n="27" break="no"/>rabitur, Et, cum anima sit talis in omni animali, aut est vna in numero, 
            <lb ed="#J" n="28"/>scilicet in animalibus organicis, quorum pars non viuit post diuisionem:  
            <lb ed="#J" n="29"/>aut oportet vt sit in eis quasi vna in specie, scilicet in eis, quorum pars
            vi<lb ed="#J" n="30" break="no"/>uit post diuisionem: &amp; sunt illa, quorum membra sunt consimilia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="aristda-l1-asf94X"> <!-- l1-4-com -->
          <head xml:id="iu7r3b-d1e38-Hd1e5454">Commentum 94</head>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5457">
            <lb ed="#J" n="3"/>Et non est impossibile vt partes istorum animalium, &amp; plantarum
            re<lb ed="#J" n="4" break="no"/>maneant in agendo actiones totius. Causa enim in hoc est, quia iste
            mo<lb ed="#J" n="5" break="no"/>dus animalis non habet diuersa instrumenta, quae appropriantur
            actio<lb ed="#J" n="6" break="no"/>nibus diuersis animae cum membro commui officiali, in quo existunt, 
            <lb ed="#J" n="7"/>in potentia omnes actiones animae, sicut est cor cum aliis membris, vt de 
            <lb ed="#J" n="8"/>tlaratum est in libro de Animalibus: sed quodlibet membrum membro 
            <lb ed="#J" n="9"/>rum istius animalis adaptatur omnibus actionibus animae. &amp; similiter 
            <lb ed="#J" n="10"/>quaelibet pars partium vnius inembri. Et causa in hoc sic debet
            intelli<lb ed="#J" n="11" break="no"/>gi. quoniam definitio partis membri officialis, non est definitio totius, ne 
            <lb ed="#J" n="12"/>cesse est, cum anima impossibile est vt existat in aliquo animali proprio 
            <lb ed="#J" n="13"/>illi animae nisi habeat principium, vt pars eius adaptetur ad hoc, quod ha 
            <lb ed="#J" n="14"/>bet totum ad recipiendum animam. verbi gratia quod, si cor habet
            na<lb ed="#J" n="15" break="no"/>turam recipiendi animam, quia habet talem figuram, manifestum est quod 
            <lb ed="#J" n="16"/>pars eius non recipit illam animam, quia non habet illam figuram. Vude 
            <lb ed="#J" n="17"/>necesse est vt contrarium iudicium habeant animalia, quorum membra 
            <lb ed="#J" n="18"/>sunt consimilia, scilicet vt illud, quod recipit totum, recipiat pars: cum ha 
            <lb ed="#J" n="19"/>beat eandem definitionem.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5496">
            Deinde dicit: sed tamen hoc non dat, &amp;c. 
            <lb ed="#J" n="20"/>idest, sed, quia iste modus animalis non habet corpus officiale, neque
            ha<lb ed="#J" n="21" break="no"/>bet membra officialia, non est remotum vt anima, quae est in qualibet 
            <lb ed="#J" n="22"/>parte eius, sit consimilis adinuicem in specie, &amp; similis etiam animae, quae  
            <lb ed="#J" n="23"/>est in toto. immo, quia menbra eius non sunt officialia, necesse est vt sit sic.
          </p>
          <p xml:id="iu7r3b-d1e38-d1e5507">
            <lb ed="#J" n="24"/><pc type="indent"/>Deinde dicit: totius autem animae est, quia est diuisibilis. idest esse
            au<lb ed="#J" n="25" break="no"/>tem animam, quae est in rebus, consimilem in specie, est, quia est diuisa in 
            <lb ed="#J" n="26"/>actu, &amp; vnaquaeque earum agit actionem alterius. consimilitudo autem in 
            <lb ed="#J" n="27"/>ter animam, quae est in partibus, &amp; animam, quae est in toto in specie, est 
            <lb ed="#J" n="28"/>scilicet tota anima per potentiam, &amp; diuisibilitatem, non secundum actum: 
            <lb ed="#J" n="29"/>quoniam, cum diuidetur, tunc non remanebit totum. sed ipse dimisit hoc, 
            <lb ed="#J" n="30"/>quia propalauit alteram duarum diuisionum. quoniam haec particula, 
            <lb ed="#J" n="31"/>aut, demonstrat diuisionem. &amp; quasi dicat consimilitudo autem, quae  
            <lb ed="#J" n="32"/>est in specie inter partes, est quia est diuisa in actu: totius vero, quia 
            <lb ed="#J" n="33"/>est diuisibilis. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>